[
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: A perturba\u00e7\u00e3o esquizofreniforme manifesta-se com sintomas semelhantes aos da esquizofrenia, mas distingue-se desta pela sua dura\u00e7\u00e3o mais curta, que varia entre um e seis meses. O objetivo deste estudo foi descrever e analisar as hospitaliza\u00e7\u00f5es por perturba\u00e7\u00e3oo esquizofreniforme numa base de dados nacional de internamentos.M\u00e9todos: Planeamos um estudo retrospetivo, utilizando uma base de dados de hospitaliza\u00e7\u00f5es a n\u00edvel nacional, contendo todos os internamentos registados em hospitais p\u00fablicos de Portugal Continental entre 2008 e 2015. As hospitaliza\u00e7\u00f5es com diagn\u00f3stico prim\u00e1rio de perturba\u00e7\u00e3o esquizofreniforme foram selecionadas com base no c\u00f3digo de diagn\u00f3stico 295.4x da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as vers\u00e3o 9, Modifica\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica (CID-9-CM). Foram obtidos dados relativos \u00e0 data de nascimento, ao sexo, \u00e0 zona de resid\u00eancia, aos diagn\u00f3sticos, \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do internamento (length of stay), ao estado de alta e \u00e0s despesas hospitalares. As comorbilidades foram analisadas com recurso \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o do \u00edndice de Charlson. Foram efetuados testes t para amostras independentes para avaliar diferen\u00e7as em vari\u00e1veis cont\u00ednuas com distribui\u00e7\u00e3o normal e testes Mann-Whitney-U quando esta distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi registada.Resultados: Nos hospitais p\u00fablicos de Portugal Continental, ocorreu um total de 594 internamentos com o diagn\u00f3stico prim\u00e1rio de perturba\u00e7\u00e3o esquizofreniforme durante o per\u00edodo de oito anos selecionado. A maioria, 72,1% (n = 428), estava associada a doentes do sexo masculino. A idade m\u00e9dia de admiss\u00e3o foi de 34,34 anos nos homens e de 40,19 anos nas mulheres. A mediana do length of stay foi de 17,00 dias e a mortalidade intra-hospitalar foi de 0,5% (n = 3). Apenas 6,1% (n = 36) dos epis\u00f3dios de internamento tinham uma ou mais comorbilidades registadas. Foram documentados 41 reinternamentos.Conclus\u00e3o: As hospitaliza\u00e7\u00f5es com o diagn\u00f3stico principal de perturba\u00e7\u00e3o esquizofreniforme ocorrem mais frequentemente em doentes jovens do sexo masculino. Tanto quanto \u00e9 do conhecimento dos autores, este \u00e9 o primeiro estudo de \u00e2mbito nacional que analisa todos os internamentos por este diagn\u00f3stico em Portugal.",
        "keywords": "Hospitaliza\u00e7\u00e3o, Perturba\u00e7\u00f5es Psic\u00f3ticas",
        "authors": [
            {
                "name": "In\u00eas Teixeira da Cunha",
                "affiliation": "Faculty of Medicine. Universidade do Porto. Porto."
            },
            {
                "name": "Celeste Silveira",
                "affiliation": "Psychiatry Service. Unidade Local de Sa\u00fade S\u00e3o Jo\u00e3o. Porto."
            },
            {
                "name": "Alberto Freitas",
                "affiliation": "CINTESIS@RISE. Department of Community Medicine, Information and Health Decision Sciences (MEDCIDS). Faculty of Medicine. Universidade do Porto. Porto."
            },
            {
                "name": "Manuel Gon\u00e7alves Pinho",
                "affiliation": "CINTESIS@RISE. Department of Clinical Neurosciences and Mental Health. Faculty of Medicine. Universidade do Porto. Porto; Department of Psychiatry and Mental Health. Unidade Local de Sa\u00fade T\u00e2mega e Sousa. Penafiel."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.21714",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/21714/15498",
        "publish_date": "2024-09-06",
        "title": "Hospitaliza\u00e7\u00f5es por Perturba\u00e7\u00e3o Esquizofreniforme: Uma An\u00e1lise Cl\u00ednica e Demogr\u00e1fica de uma Base de Dados Nacional",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/21714"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: Estimar a preval\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o ao fumo ambiental de tabaco (FAT) \u00e9 uma prioridade de sa\u00fade p\u00fablica, permitindo avaliar a carga de doen\u00e7a atribu\u00edvel na popula\u00e7\u00e3o e o impacto da lei de proibi\u00e7\u00e3o de fumar. Realizou-se uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica para analisar como tem sido avaliada a exposi\u00e7\u00e3o ao FAT; e como tem sido estimada a sua preval\u00eancia na popula\u00e7\u00e3o portuguesa, desde a implementa\u00e7\u00e3o da proibi\u00e7\u00e3o parcial de fumar em 2008.M\u00e9todos: Foi feita uma pesquisa bibliogr\u00e1fica nas bases de dados Web of Science, MEDLINE e Embase at\u00e9 novembro de 2022, aplicando uma estrat\u00e9gia de pesquisa pr\u00e9-concebida e seguindo as diretrizes PRISMA 2020. A pesquisa n\u00e3o foi restringida por per\u00edodo de estudo, desenho do estudo, tamanho da amostra ou idioma, e foi complementada por uma pesquisa manual da literatura. Foi utilizada a escala de Newcastle-Ottawa modificada para avaliar a qualidade dos estudos.Resultados: Foram inclu\u00eddos 13 estudos transversais. A preval\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o ao FAT nos tr\u00eas estudos europeus variou entre 8,2% (popula\u00e7\u00e3o adulta exposta em casa em 2010) e 93,3% (popula\u00e7\u00e3o adolescente/adulta exposta em esplanadas de bares/restaurantes em 2016). Tr\u00eas estudos nacionais estimaram a exposi\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as em casa: variando entre 32,6% em 2010 - 2011 e 14,4% em 2016. De acordo com os estudos mais recentes, 49,8% das mulheres residentes no Porto foram expostas ao FAT durante o terceiro trimestre de gravidez em 2010 - 2011; 32,6% e 38,4% das crian\u00e7as foram expostas ao FAT em casa, respetivamente em Lisboa e nos A\u00e7ores.Conclus\u00e3o: Uma percentagem significativa da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, em particular as crian\u00e7as e as mulheres gr\u00e1vidas, continua exposta ao fumo ambiental do tabaco. \u00c9 necess\u00e1ria uma pol\u00edtica abrangente de proibi\u00e7\u00e3o de fumar, n\u00e3o s\u00f3 em locais p\u00fablicos exteriores, mas tamb\u00e9m em locais interiores privados.",
        "keywords": "Exposi\u00e7\u00e3o Ambiental, Portugal, Pol\u00edtica Anti-Tabaco, Polui\u00e7\u00e3o pelo Fumo do Tabaco/efeitos adversos, Tabagismo/epidemiologia",
        "authors": [
            {
                "name": "Nerea Mourino",
                "affiliation": "Department of Preventive Medicine and Public Health. Universidade de Santiago de Compostela. Santiago de Compostela; University College of Nursing. Campus de Oza. University of A Coru\u00f1a. A Coru\u00f1a. Spain."
            },
            {
                "name": "Sof\u00eda Ravara",
                "affiliation": "Health Science Research Centre (CICS-UBI). Universidade da Beira Interior. Covilh\u00e3; Public Health Research Centre (CISP). National School of Public Health (ENSP). Universidade NOVA de Lisboa. Lisbon; Unidade de Cessa\u00e7\u00e3o Tab\u00e1gica. Servi\u00e7o de Medicina Preventiva. Hospital P\u00earo da Covilh\u00e3. Unidade Local de Sa\u00fade Cova da Beira. Covilh\u00e3."
            },
            {
                "name": "Cristina Candal-Pedreira",
                "affiliation": "Department of Preventive Medicine and Public Health. Universidade de Santiago de Compostela. Santiago de Compostela."
            },
            {
                "name": "Julia Rey-Brandarizi",
                "affiliation": "Department of Preventive Medicine and Public Health. Universidade de Santiago de Compostela. Santiago de Compostela."
            },
            {
                "name": "Leonor Varela-Lema",
                "affiliation": "Department of Preventive Medicine and Public Health. Universidade de Santiago de Compostela. Santiago de Compostela; Consortium for Biomedical Research in Epidemiology and Public health (CIBERESP). Madrid; Health Research Institute of Santiago de Compostela (IDIS). Santiago de Compostela. Spain."
            },
            {
                "name": "Alberto Ruano-Ravina",
                "affiliation": "Department of Preventive Medicine and Public Health. Universidade de Santiago de Compostela. Santiago de Compostela; Consortium for Biomedical Research in Epidemiology and Public health (CIBERESP). Madrid; Health Research Institute of Santiago de Compostela (IDIS). Santiago de Compostela. Spain."
            },
            {
                "name": "M\u00f3nica P\u00e9rez-R\u00edos",
                "affiliation": "Department of Preventive Medicine and Public Health. Universidade de Santiago de Compostela. Santiago de Compostela; Consortium for Biomedical Research in Epidemiology and Public health (CIBERESP). Madrid; Health Research Institute of Santiago de Compostela (IDIS). Santiago de Compostela. Spain."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.21802",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/21802/15514",
        "publish_date": "2024-09-20",
        "title": "Exposi\u00e7\u00e3o ao Fumo Ambiental do Tabaco em Portugal Ap\u00f3s a Implementa\u00e7\u00e3o da Proibi\u00e7\u00e3o de Fumar: Uma Revis\u00e3o Sistem\u00e1tica",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/21802"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Os inibidores de checkpoint imunit\u00e1rio e os inibidores de tirosina-quinase constituem o novo standard of care no tratamento de primeira linha do carcinoma renal de c\u00e9lulas claras metast\u00e1tico. Existe uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente com os eventos adversos imunomediados graves. Um homem de 78 anos com carcinoma renal de c\u00e9lulas claras metast\u00e1tico tratado com pembrolizumab e axitinib foi admitido no servi\u00e7o de urg\u00eancia, 30 dias ap\u00f3s o in\u00edcio do tratamento, com miosite rapidamente progressiva. Foi identificada miocardite com disfun\u00e7\u00e3o ventricular grave. A bi\u00f3psia muscular foi compat\u00edvel com miopatia inflamat\u00f3ria associada aos inibidores de checkpoint imunit\u00e1rio. A abordagem inicial com corticosteroides em alta dose obteve resposta insuficiente. A escalada terap\u00eautica ao terceiro dia com metilprednisolona, imunoglobulina e abatacept associou-se a melhoria cl\u00ednica. No d\u00e9cimo primeiro dia documentou-se arritmia maligna seguida de paragem cardiorrespirat\u00f3ria. Este \u00e9 um dos primeiros casos a descrever miocardite e miosite durante o tratamento com pembrolizumab-axitinib. O inibidor de checkpoint imunit\u00e1rio parece ter o papel mais preponderante, mas \u00e9 poss\u00edvel que o inibidor de tirosina-quinase, ao tentar promover a modula\u00e7\u00e3o imunit\u00e1ria, tamb\u00e9m possa potenciar as toxicidades graves.",
        "keywords": "Carcinoma de C\u00e9lulas Renais/tratamento farmacol\u00f3gico, Inibidores de Checkpoint Imunol\u00f3gico/efeitos adversos, Inibidores de Tirosina-Quinase/efeitos adversos, Miocardite/induzida quimicamente, Miosite/induzida quimicamente",
        "authors": [
            {
                "name": "Jo\u00e3o Queir\u00f3s Coelho",
                "affiliation": "Medical Oncology Service. Hospital de Santo Ant\u00f3nio. Unidade Local de Sa\u00fade de Santo Ant\u00f3nio. Porto."
            },
            {
                "name": "Joana Sim\u00f5es",
                "affiliation": "Medical Oncology Service. Hospital de Santo Ant\u00f3nio. Unidade Local de Sa\u00fade de Santo Ant\u00f3nio. Porto."
            },
            {
                "name": "Tom\u00e1s Fonseca",
                "affiliation": "Clinical Immunology Unit. Unidade Local de Sa\u00fade de Santo Ant\u00f3nio. Porto."
            },
            {
                "name": "S\u00e9rgio Xavier Azevedo",
                "affiliation": "Medical Oncology Service. Hospital de Santo Ant\u00f3nio. Unidade Local de Sa\u00fade de Santo Ant\u00f3nio. Porto."
            },
            {
                "name": "Ant\u00f3nio Ara\u00fajo",
                "affiliation": "Medical Oncology Service. Hospital de Santo Ant\u00f3nio. Unidade Local de Sa\u00fade de Santo Ant\u00f3nio. Porto; Oncology Research Unit. Unit for Multidisciplinary Research in Biomedicine (UMIB). School of Medicine and Biomedical Sciences (ICBAS). Universidade do Porto. Porto."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.21306",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/21306/15535",
        "publish_date": "2024-10-14",
        "title": "Caso Fatal de Miocardite e Miosite Imunomediadas Associadas ao Tratamento com Inibidores de Checkpoint Imunit\u00e1rio e de Tirosina-Quinase",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/21306"
    },
    {
        "abstract": "Resumo A s\u00edndrome de extravasamento capilar sist\u00e9mico idiop\u00e1tico \u00e9 caracterizada por epis\u00f3dios recorrentes de hipovolemia, apresentando-se como um choque distributivo e hipovol\u00e9mico, pela perda de l\u00edquido para o espa\u00e7o extravascular, sendo a sua fisiopatologia desconhecida. Descrevemos o caso de um rapaz de sete anos, previamente saud\u00e1vel, que iniciou um quadro cl\u00ednico de sintomatologia inespec\u00edfica, com evolu\u00e7\u00e3o para uma fase de extravasamento de l\u00edquidos, com hemoconcentra\u00e7\u00e3o, hipoproteinemia e edema intermuscular abdominal, progredindo para os membros inferiores, com queixas \u00e1lgicas \u2013 s\u00edndrome compartimental. Posteriormente, evoluiu favoravelmente com recupera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea ap\u00f3s recrutamento do l\u00edquido extravascular, com melhoria cl\u00ednica e anal\u00edtica. Os par\u00e2metros inflamat\u00f3rios permaneceram negativos e n\u00e3o foi isolado nenhum microrganismo. Perante esta evolu\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica, com as tr\u00eas fases descritas na literatura, admitimos uma s\u00edndrome de extravasamento capilar sist\u00e9mico que, apesar de rara, pode ser fatal, fazendo diagn\u00f3stico diferencial com outras causas de choque, com tratamento urgente, demonstrando a import\u00e2ncia do diagn\u00f3stico precoce.",
        "keywords": "Choque, Crian\u00e7a, S\u00edndrome de Vazamento Capilar",
        "authors": [
            {
                "name": "Jo\u00e3o Vasco",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Pediatria. Hospital do Divino Esp\u00edrito Santo. Ponta Delgada.",
                "orcid": "https://orcid.org/0009-0009-1784-019X"
            },
            {
                "name": "Francisca Albuquerque",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Pediatria. Unidade Local de Sa\u00fade do Alentejo Central. \u00c9vora."
            },
            {
                "name": "Francisca Costa",
                "affiliation": "Unidade de Cuidados Intensivos e Especiais Pedi\u00e1tricos. Unidade Local de Sa\u00fade Amadora/Sintra. Amadora."
            },
            {
                "name": "Ana Dias Curado",
                "affiliation": "Unidade de Infeciologia e Imunodefici\u00eancias. Servi\u00e7o de Pediatria. Hospital de Santa Maria. Unidade Local de Sa\u00fade de Santa Maria. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Carlos Escobar",
                "affiliation": "Unidade de Cuidados Intensivos e Especiais Pedi\u00e1tricos. Unidade Local de Sa\u00fade Amadora/Sintra. Amadora."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.21531",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/21531/15496",
        "publish_date": "2024-08-23",
        "title": "S\u00edndrome de Extravasamento Capilar Sist\u00e9mico Idiop\u00e1tico: Relato de um Caso Pedi\u00e1trico",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/21531"
    },
    {
        "abstract": "Resumo A ataxia espinocerebelosa tipo 27B (SCA27B) \u00e9 uma doen\u00e7a heredit\u00e1ria descoberta recentemente, provocada por expans\u00f5es (GAA)\u2265250 no gene do fator de crescimento de fibroblastos 14 (FGF14), e v\u00e1rios estudos sugerem ser uma das causas mais comuns de ataxia de transmiss\u00e3o autoss\u00f3mica dominante na popula\u00e7\u00e3o europeia. Apresentamos o caso de um doente portugu\u00eas de 62 anos que iniciou um quadro de desequil\u00edbrio da marcha lentamente progressivo, associado a marcha at\u00e1xica, disartria, dismetria e disdiadococinesia do membro superior esquerdo, que apresentava um agravamento parox\u00edstico induzido pela atividade f\u00edsica intensa e consumo de \u00e1lcool. O doente tinha um irm\u00e3o mais velho diagnosticado com ataxia cerebelosa de in\u00edcio no adulto de causa indeterminada. A pesquisa de expans\u00f5es patog\u00e9nicas no gene FGF14 detetou uma expans\u00e3o intr\u00f3nica em heterozigotia com penetr\u00e2ncia completa (> 360 repeti\u00e7\u00f5es), confirmando o diagn\u00f3stico de SCA27B. Tanto quanto sabemos, apresentamos o primeiro caso reportado de SCA27B na popula\u00e7\u00e3o portuguesa.",
        "keywords": "Ataxias Espinocerebelosas/diagn\u00f3stico, Ataxias Espinocerebelosas/gen\u00e9tica, Portugal",
        "authors": [
            {
                "name": "V\u00edtor Mendes Ferreira",
                "affiliation": "Neurology Department. Hospital de Egas Moniz. Unidade Local de Sa\u00fade de Lisboa Ocidental. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Marta Magri\u00e7o",
                "affiliation": "Neurology Department. Hospital de Egas Moniz. Unidade Local de Sa\u00fade de Lisboa Ocidental. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Bruna Meira",
                "affiliation": "Neurology Department. Hospital de Egas Moniz. Unidade Local de Sa\u00fade de Lisboa Ocidental. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Raquel Barbosa",
                "affiliation": "Neurology Department. Centre Hospitalier Universitaire Toulouse. Toulouse."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.22232",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/22232/15534",
        "publish_date": "2024-10-11",
        "title": "Ataxia Espinocerebelosa Tipo 27B (SCA27B): Uma Ataxia Heredit\u00e1ria em Portugal",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/22232"
    },
    {
        "abstract": "Resumo O aumento cont\u00ednuo na preval\u00eancia da obesidade \u00e9 um desafio ao n\u00edvel global, em termos econ\u00f3micos e de sa\u00fade p\u00fablica. Em Portugal, o tratamento da obesidade apresenta problemas acentuados no acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade. Neste contexto, surge a necessidade de implementar e avaliar novos modelos de gest\u00e3o que ofere\u00e7am respostas mais eficazes, como os centros de responsabilidade integrados. Este estudo tem como objetivo principal avaliar o impacto da implementa\u00e7\u00e3o de um centro de responsabilidade integrado de obesidade no desempenho hospitalar. A pesquisa foi conduzida por meio de um estudo de caso m\u00faltiplo, predominantemente descritivo, mas com elementos tamb\u00e9m explanat\u00f3rios. A abordagem metodol\u00f3gica \u00e9 mista, combinando an\u00e1lises quantitativas e qualitativas. S\u00e3o avaliados indicadores de desempenho hospitalar, inclu\u00eddos na dimens\u00e3o do acesso, produ\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia, qualidade e econ\u00f3mico-financeira, antes e ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do novo modelo. Em termos globais a implementa\u00e7\u00e3o de um centro de responsabilidade integrado de obesidade conduziu a melhorias no desempenho hospitalar nas dimens\u00f5es avaliadas, sobretudo ao n\u00edvel do acesso, produ\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia. Apesar de promissor, este novo modelo poder\u00e1 beneficiar de um conjunto de melhorias em termos organizacionais, funcionais e jur\u00eddico-legais, como por exemplo no m\u00e9todo de concess\u00e3o de incentivos e no processo de financiamento. Nos casos analisados, este novo modelo de organiza\u00e7\u00e3o demonstrou ser uma solu\u00e7\u00e3o para incrementar o desempenho hospitalar. Estas unidades podem desempenhar um papel estrat\u00e9gico fundamental no Sistema Nacional de Sa\u00fade, contribuindo para o acesso a tratamentos especializados, reten\u00e7\u00e3o de profissionais e sustentabilidade financeira.",
        "keywords": "Acesso aos Servi\u00e7os de Sa\u00fade, Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados em Cuidados de Sa\u00fade, Departamentos Hospitalares/organiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, Governan\u00e7a Cl\u00ednica, Obesidade, Portugal",
        "authors": [
            {
                "name": "Jorge Carvalho",
                "affiliation": "Unidade Local de Sa\u00fade de Santo Ant\u00f3nio. Porto; Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica. Lisboa"
            },
            {
                "name": "Adalberto Campos Fernandes",
                "affiliation": "Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica. Lisboa."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.22103",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/22103/15497",
        "publish_date": "2024-08-30",
        "title": "Avalia\u00e7\u00e3o do Efeito da Implementa\u00e7\u00e3o de um Centro de Responsabilidade Integrado de Obesidade no Desempenho Hospitalar em Portugal",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/22103"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: A pandemia de COVID-19 trouxe desafios aos servi\u00e7os de sa\u00fade. \u00c0 medida que o n\u00famero de indiv\u00edduos afetados aumenta, \u00e9 crucial encontrar abordagens preventivas, diagn\u00f3sticas e terap\u00eauticas. Este estudo tem como objetivo descrever diferentes sequelas de COVID-19 numa popula\u00e7\u00e3o dos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios. M\u00e9todos: Estudo de coorte retrospetivo de indiv\u00edduos adultos diagnosticados com COVID-19 entre mar\u00e7o 2020 e abril 2022, excluindo gr\u00e1vidas, menores, residentes em Estrutura Residencial para Pessoas Idosas, internados e \u00f3bitos. Colheu-se informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da plataforma Trace COVID-19\u00ae, um question\u00e1rio pr\u00e9-estabelecido (que incluiu a vers\u00e3o portuguesa do Instrumento Abreviado de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade) e, quando necess\u00e1rio, registos cl\u00ednicos dos utentes. Foi obtida informa\u00e7\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas no momento de infe\u00e7\u00e3o aguda juntamente com sintomas de long COVID. Resultados: Estudaram-se 284 doentes com COVID-19, entre os 19 e os 99 anos. Os cinco sintomas agudos de COVID-19 mais prevalentes foram febre (50,0%), cansa\u00e7o (48,2%), mialgias (44,7%), tosse seca (37,7%) e odinofagia (36,3%). Os sintomas relacionados ao sistema neurol\u00f3gico (23,2%) e cansa\u00e7o (22,9%) foram os mais prevalentes na long COVID. Cansa\u00e7o e artralgia agudos foram associados a todas as situa\u00e7\u00f5es de long COVID. Associa\u00e7\u00f5es entre sintomas agudos e sintomas de long COVID foram maiores entre anosmia e cap\u00edtulo neurol\u00f3gico [OR = 5,07, intervalo de confian\u00e7a (IC) 95%, 2,49 \u2013 10,36, p < 0,001], cansa\u00e7o agudo e cansa\u00e7o prolongado (OR = 4,07, IC 95%, 2,07 \u2013 8,02 p =0,041), fadiga e cap\u00edtulo m\u00fasculo/esquel\u00e9tico (OR = 7,55, IC 95%, 3,06 \u2013 18,66, p < 0,001), cansa\u00e7o e cap\u00edtulo end\u00f3crino/hormonal (OR = 6.54, IC 95%, 2,37 \u2013 18,04, p < 0,001), dispneia e sintomas respirat\u00f3rios (OR = 5,67 IC 95% 1,92 \u2013 16,74, p = 0,002) e por fim febre e cap\u00edtulo gastrointestinal (OR = 8,06, IC 95%, 2,55 \u2013 25,47, p < 0,001). Quase todas as dimens\u00f5es da qualidade de vida foram associadas negativamente ao n\u00famero de sintomas de long COVID. Conclus\u00e3o: Um maior n\u00famero de sintomas agudos, bem como a presen\u00e7a de sintomas espec\u00edficos de COVID-19, foram associados a sintomatologia \u2265 12 semanas ap\u00f3s a infe\u00e7\u00e3o. Na popula\u00e7\u00e3o estudada, um aumento no n\u00famero de sintomas, quer na COVID aguda quer na long COVID, teve um impacto negativo significativo na perce\u00e7\u00e3o da qualidade de vida geral. A identifica\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es poder\u00e1 trazer uma nova perspetiva de cuidados p\u00f3s-COVID.",
        "keywords": "COVID-19/complica\u00e7\u00f5es, Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, S\u00edndrome P\u00f3s-COVID-19 Aguda",
        "authors": [
            {
                "name": "Andreia M. Oliveira",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0001-8262-3065"
            },
            {
                "name": "Catarina Ferreira Coelho",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0001-6004-3828"
            },
            {
                "name": "Filipa Louren\u00e7o",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0001-9403-2895"
            },
            {
                "name": "In\u00eas Campos Pinto",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-0733-1334"
            },
            {
                "name": "Joana Atab\u00e3o",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-2179-7018"
            },
            {
                "name": "Raquel Cabrita",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-1841-408X"
            },
            {
                "name": "Rita Para\u00edso",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-4993-3317"
            },
            {
                "name": "Edgar Mesquita",
                "affiliation": "Laboratory for Integrative and Translational Research in Population Health (ITR). EPIUnit. Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica. Universidade do Porto. Porto.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0001-9224-5811"
            },
            {
                "name": "Dyna Torrado",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-3358-7632"
            },
            {
                "name": "Pilar Marquez",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-2723-0829"
            },
            {
                "name": "Vanessa Z. Guerreiro",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Ria Formosa. Agrupamento de Centro de Sa\u00fade Central. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve. Faro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-4066-9342"
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.19566",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19566/15239",
        "publish_date": "2023-08-29",
        "title": "Sintomas Long COVID em Doentes N\u00e3o Hospitalizados: Um Estudo Retrospetivo",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19566"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: O coronav\u00edrus tem um impacto negativo sobre os indiv\u00edduos afetados tanto a n\u00edvel f\u00edsico como mental. A literatura sobre o estado de sa\u00fade p\u00f3s SARS-CoV-2 ainda \u00e9 escassa, com poucos dados sobre a preval\u00eancia de sintomas residuais e a qualidade de vida (QoL) ap\u00f3s a infe\u00e7\u00e3o. O objetivo deste estudo foi compreender o impacto da infe\u00e7\u00e3o SARS-CoV-2 na QoL dos doentes e em sintomas residuais.M\u00e9todos: Estudo transversal observacional em doentes admitidos em enfermaria COVID-19 entre mar\u00e7o 2020 e mar\u00e7o de 2021. Aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio QoL (EQ-5D-5L) com avalia\u00e7\u00e3o de toda a amostra, em tr\u00eas pontos temporais e grupos de doentes: admitidos numa unidade de Cuidados Intensivos (UCI) e idosos.Resultados: Foram inclu\u00eddos 125 participantes. A maioria foi admitida por curso grave de doen\u00e7a (51%), tendo-se registado 22% admiss\u00f5es na UCI, 8% com necessidade de ventila\u00e7\u00e3o ventral, 10% com complica\u00e7\u00f5es tromb\u00f3ticas e 18% com infe\u00e7\u00f5es nosocomiais. Quanto aos sintomas persistentes associados ao COVID-19 fog, os mais frequentes foram fadiga (57%), perdas de mem\u00f3ria (52%) e ins\u00f3nia (50%). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 QoL, houve uma diminui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 0,08 \u00b1 0,2 no \u00edndex e 8,7 \u00b1 19 na Visual Analogue Scale (VAS). A diminui\u00e7\u00e3o do \u00edndex relacionou-se significativamente com a idade, doen\u00e7a pulmonar obstrutiva cr\u00f3nica, asma e insufici\u00eancia card\u00edaca, e todos os sintomas persistentes. O VAS correlacionou-se significativamente com fadiga, altera\u00e7\u00f5es do humor, dificuldades de concentra\u00e7\u00e3o e perdas de mem\u00f3ria. A diminui\u00e7\u00e3o da QoL e os sintomas persistentes permaneceram est\u00e1veis ao longo dos tr\u00eas pontos no tempo. N\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as estatisticamente significativas na QoL do grupo de UCI, afetado sobretudo por sintomas persistentes relacionados com altera\u00e7\u00f5es do humor e perturba\u00e7\u00f5es da aten\u00e7\u00e3o. Os idosos apresentaram agravamento da QoL segundo o \u00edndex (0,69 \u00b1 0,3 vs 0,8 \u00b1 0,2, valor-p = 0,01).Conclus\u00e3o: Observou-se uma diminui\u00e7\u00e3o na QoL ap\u00f3s a infe\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2, correlacionando-se com comorbilidades e sintomas persistentes. A aus\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o da QoL e sintomas persistentes entre pontos temporais sugere efeito a longo prazo.",
        "keywords": "COVID-19, Fadiga Mental, Medidas de Resultados Relatados pelo Doente, Qualidade de Vida, SARS-CoV-2, Testes de Estado Mental e Dem\u00eancia",
        "authors": [
            {
                "name": "In\u00eas Rego de Figueiredo",
                "affiliation": "Unidade de Transplantes. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-6492-7185"
            },
            {
                "name": "Joana Branco Ferr\u00e3o",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina Intensiva. Hospital Professor Doutor Fernando da Fonseca. Amadora.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-6923-8610"
            },
            {
                "name": "Sara Dias",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina 7.2. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Diogo Drummond Borges",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina 7.2. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-2594-5524"
            },
            {
                "name": "Jorge Fernandes",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina 7.2. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Vera Bernardino",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina 7.2. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa; NOVA Medical School. Universidade NOVA de Lisboa. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Heidi Gruner",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina 7.2. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa; NOVA Medical School. Universidade NOVA de Lisboa. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Ant\u00f3nio Panarra",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina 7.2. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa; NOVA Medical School. Universidade NOVA de Lisboa. Lisboa."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.18784",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18784/15042",
        "publish_date": "2023-02-15",
        "title": "A Preval\u00eancia de COVID-19 Fog e Impacto na Qualidade de Vida da Infe\u00e7\u00e3o SARS-CoV-2 (QoL-COVID): Um Estudo Transversal",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18784"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: Nova evid\u00eancia e dados extrapolados de outros coronav\u00edrus sugerem que os sintomas e consequ\u00eancias da COVID-19 podem persistir para al\u00e9m da cura. Os objetivos deste estudo foram: avaliar a persist\u00eancia de sintomas ap\u00f3s infe\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2 e o seu impacto no condicionamento ao esfor\u00e7o, atividades da vida di\u00e1ria e qualidade-de-vida; estabelecer se a persist\u00eancia de sintomas condiciona maior incapacidade; e documentar evolu\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios dom\u00ednios, ap\u00f3s um programa de exerc\u00edcios domicili\u00e1rio.M\u00e9todos: Estudo prospetivo, de doentes referenciados \u00e0 consulta de Medicina F\u00edsica e de Reabilita\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s infe\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2. Foram realizadas avalia\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas com question\u00e1rio de sintomas, o teste 1-Minuto Sentar-e-Levantar (1-MSTS), o question\u00e1rio EQ-5D e o question\u00e1rio London Chest Activity Daily Living (LCA-DL), antes e ap\u00f3s um programa de exerc\u00edcio domicili\u00e1rio. Resultados: Setenta e quatro pacientes foram inclu\u00eddos. A maioria (n = 71) foi hospitalizada (m\u00e9dia de 19,7 \u00b1 13,4 dias), 51% necessitaram de cuidados intensivos. Na primeira avalia\u00e7\u00e3o, realizada 54 dias ap\u00f3s instala\u00e7\u00e3o de sintomas, a m\u00e9dia de repeti\u00e7\u00f5es no 1-MSL foi de 18,6. A percentagem de LCA-DL foi superior a 28% em 23% dos pacientes. Altera\u00e7\u00f5es no EQ-5D estavam presentes em 44% na mobilidade e 44% para ansiedade/depress\u00e3o. O EQ-5D VAS m\u00e9dio foi de 66,5 de 100. Cinquenta e um (70%) tinham pelo menos um sintoma persistente (Grupo Sintom\u00e1tico), enquanto 22 (30%) eram assintom\u00e1ticos (Grupo Assintom\u00e1tico). O Grupo Sintom\u00e1tico teve piores resultados m\u00e9dios no 1-MSL (16,8 vs 22,9; p < 0,001), % pontua\u00e7\u00e3o LCA-DL, EQ-D5 (7,8 vs 5,7; p < 0,001) e EQ-D5-VAS. Nenhuma das caracter\u00edsticas de paciente, antecedente cl\u00ednico, caracter\u00edstica da doen\u00e7a ou da hospitaliza\u00e7\u00e3o foi significativamente diferente entre os grupos. Todos os pacientes receberam um programa de exerc\u00edcio domicili\u00e1rio; 47 pacientes integraram um programa de reabilita\u00e7\u00e3o adicional ou tiveram alta cl\u00ednica, pelo que foram exclu\u00eddos da segunda avalia\u00e7\u00e3o. Vinte e sete pacientes foram submetidos a uma segunda avalia\u00e7\u00e3o. Na an\u00e1lise emparelhada, o 1-MSL melhorou em 3,4 repeti\u00e7\u00f5es. O LCA-DL m\u00e9dio, a pontua\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no EQ-5D (7,1 para 6,6) e o EQ-VAS evolu\u00edram favor\u00e1vel e significativamente.Conclus\u00e3o: Dois meses ap\u00f3s a infe\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2, os sintomas persistentes foram frequentes em doentes referenciados para Medicina F\u00edsica e de Reabilita\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, a infe\u00e7\u00e3o por infe\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2, bem como a persist\u00eancia de sintomas, tiveram impacto negativo na condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica e funcionalidade nas atividades da vida di\u00e1ria e qualidade de vida. Com um plano de exerc\u00edcios domicili\u00e1rios implementado, observou-se uma melhoria estatisticamente significativa. O seguimento em Medicina F\u00edsica e de Reabilita\u00e7\u00e3o dos doentes com sintomatologia persistente poder\u00e1 ser vantajoso.",
        "keywords": "Atividades da Vida Di\u00e1ria, Medicina F\u00edsica e de Reabilita\u00e7\u00e3o, Portugal, Qualidade de Vida, S\u00edndrome P\u00f3s COVID-19 Aguda",
        "authors": [
            {
                "name": "Joana Romano",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina F\u00edsica e de Reabilita\u00e7\u00e3o. Hospital de Pedro Hispano. Unidade Local de Sa\u00fade de Matosinhos. Matosinhos.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0001-5326-2950"
            },
            {
                "name": "Pedro Ribeiro",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina F\u00edsica e de Reabilita\u00e7\u00e3o. Hospital de Pedro Hispano. Unidade Local de Sa\u00fade de Matosinhos. Matosinhos."
            },
            {
                "name": "Joana Alberto",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina F\u00edsica e de Reabilita\u00e7\u00e3o. Hospital de Pedro Hispano. Unidade Local de Sa\u00fade de Matosinhos. Matosinhos."
            },
            {
                "name": "Paula Almeida",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina F\u00edsica e de Reabilita\u00e7\u00e3o. Hospital de Pedro Hispano. Unidade Local de Sa\u00fade de Matosinhos. Matosinhos."
            },
            {
                "name": "Duarte Dantas",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina F\u00edsica e de Reabilita\u00e7\u00e3o. Hospital de Pedro Hispano. Unidade Local de Sa\u00fade de Matosinhos. Matosinhos."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.19382",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19382/15189",
        "publish_date": "2023-07-18",
        "title": "Um Estudo Prospetivo de Doentes com Sintomas Persistentes ap\u00f3s Infe\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2 Referenciados \u00e0 Medicina F\u00edsica e Reabilita\u00e7\u00e3o",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19382"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: Os dados referentes ao efeito da COVID-19 longa na qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade (QV-RS) s\u00e3o escassos. O objetivo deste estudo foi descrever prospectivamente a preval\u00eancia e os fatores de risco associados \u00e0 COVID-19 longa ap\u00f3s a alta hospitalar e avaliar o seu impacto na QV-RS.M\u00e9todos: Estudo longitudinal unic\u00eantrico incluindo todos os doentes com COVID-19 com alta hospitalar entre dezembro de 2020 e fevereiro de 2021. Os doentes foram contactados telefonicamente aos tr\u00eas, seis e nove meses. Os dados foram colhidos da seguinte forma: 1) autorrelato dos sintomas associados \u00e0 COVID-19 longa; 2) avalia\u00e7\u00e3o da QV-RS atrav\u00e9s do question\u00e1rio de tr\u00eas n\u00edveis EuroQoL-5D (EQ-5D-3L). Exclu\u00edmos gr\u00e1vidas, doentes dementes, acamados e n\u00e3o-falantes de portugu\u00eas.Resultados: Cento e cinquenta e dois, 117 e 110 doentes foram avaliados aos tr\u00eas, seis e nove meses (idade mediana: 61 anos; homens: 56,6%). A COVID-19 longa (\u2265 1 sintoma) estava presente em 66,5%, 62,4% e 53,6% dos doentes, e 65,8%, 69,2% e 55,4% descreveram compromisso da QV-RS (\u2265 1 dom\u00ednio) aos tr\u00eas, seis e nove meses, respetivamente. O sintoma persistente mais comum foi a fadiga. O dom\u00ednio ansiedade/depress\u00e3o foi o mais afetado nos tr\u00eas momentos, com pico aos seis meses (39%), seguido pelos dom\u00ednios dor/desconforto e mobilidade. A COVID-19 longa associou-se ao compromisso de todos os dom\u00ednios da EQ-5D-3L, exceto ao do autocuidado. Nem a admiss\u00e3o nos cuidados intensivos nem a gravidade da doen\u00e7a se associou \u00e0 COVID-19 longa nem ao compromisso de qualquer dom\u00ednio da EQ-5D-3L. A COVID-19 longa permaneceu significativamente associado \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da QV-RS aos tr\u00eas (OR 4,27, IC 95% 1,92 \u2013 9,52, p < 0,001), seis (OR 3,46, IC 95% 1,40 \u2013 8,57, p = 0,007) e nove meses (OR 4,13, IC 95% 1,62 \u2013 10,55, p = 0,003) ap\u00f3s ajuste para o sexo, idade, grau de autonomia e comorbilidades. Na an\u00e1lise longitudinal, o \u00edndice EQ-5D-3L estava diminu\u00eddo em 0,14/visita (p < 0,001) nos doentes com COVID-19 longa aos tr\u00eas meses em compara\u00e7\u00e3o com os assintom\u00e1ticos, e ambos os grupos mostraram uma varia\u00e7\u00e3o n\u00e3o significativa do \u00edndice EQ-5D-3L durante os nove meses do estudo (Z = 0,91, p = 0,364).Conclus\u00e3o: As sequelas cl\u00ednicas associadas \u00e0 COVID-19 longa podem persistir por pelo menos nove meses ap\u00f3s a alta hospitalar e podem comprometer a QV-RS a longo prazo em mais da metade dos doentes, independentemente da gravidade da doen\u00e7a e das caracter\u00edsticas clinicodemogr\u00e1ficas.",
        "keywords": "COVID-19, Portugal, Qualidade de Vida, S\u00edndrome P\u00f3s-COVID-19",
        "authors": [
            {
                "name": "Pedro Gaspar",
                "affiliation": "* Co-first author. Internal Medicine Department 2. Hospital Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisbon; Instituto de Semi\u00f3tica Cl\u00ednica. Faculdade de Medicina. Universidade de Lisboa. Lisbon; Instituto de Medicina Molecular Jo\u00e3o Lobo Antunes. Faculdade de Medicina. Universidade de Lisboa. Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa. Lisbon.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-6965-3435"
            },
            {
                "name": "Mariana Dias",
                "affiliation": "* Co-first author. Internal Medicine Department 2. Hospital Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisbon."
            },
            {
                "name": "In\u00eas Parreira",
                "affiliation": "Internal Medicine Department 2. Hospital Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisbon."
            },
            {
                "name": "H\u00e9lder Diogo Gon\u00e7alves",
                "affiliation": "Internal Medicine Department 2. Hospital Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Federica Parlato",
                "affiliation": "Internal Medicine Department 2. Hospital Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Valeria Maione",
                "affiliation": "Pneumology Department. Hospital Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Henrique Atalaia Barbacena",
                "affiliation": "Internal Medicine Department 2. Hospital Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Carolina Carreiro",
                "affiliation": "Internal Medicine Department 2. Hospital Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Leila Duarte",
                "affiliation": "Internal Medicine Department 2. Hospital Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisbon; Cl\u00ednica Universit\u00e1ria de Medicina 2. Faculdade de Medicina. Universidade de Lisboa. Lisbon."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.19047",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19047/15049",
        "publish_date": "2023-02-24",
        "title": "Preditores da COVID-19 Longa e o seu Impacto na Qualidade de Vida: An\u00e1lise Longitudinal aos 3, 6 e 9 Meses ap\u00f3s a Alta de um Centro Portugu\u00eas",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19047"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: O uso de m\u00e1scara em p\u00fablico foi uma das v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o farmac\u00eauticas adotadas para mitigar a pandemia de COVID-19 em Portugal. Pretendeu-se com este estudo avaliar o impacto do levantamento da obrigatoriedade do uso de m\u00e1scara, a 22 de abril de 2022, na incid\u00eancia e mortalidade por COVID-19, em Portugal Continental e nos A\u00e7ores. Como objetivo secund\u00e1rio, pretendeu-se avaliar a evolu\u00e7\u00e3o de casos de COVID-19 numa regi\u00e3o sem obrigatoriedade de uso de m\u00e1scara (Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores) e numa regi\u00e3o com obrigatoriedade de uso de m\u00e1scara (Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira).M\u00e9todos: O n\u00famero de casos de COVID-19 confirmados laboratorialmente e de mortes espec\u00edficas por COVID-19 foram utilizados para realizar uma an\u00e1lise de s\u00e9ries temporais interrompidas, de modo a estimar mudan\u00e7as na incid\u00eancia di\u00e1ria e \u00f3bitos, durante um per\u00edodo com obrigatoriedade de uso de m\u00e1scara (28 de mar\u00e7o a 21 de abril de 2022) e durante um per\u00edodo ap\u00f3s o fim da obrigatoriedade de uso de m\u00e1scara (22 de abril a 15 de maio de 2022), em Portugal Continental e nos A\u00e7ores. Numa segunda fase, para cada regi\u00e3o aut\u00f3noma, ajustou-se um modelo de regress\u00e3o binomial negativa, tendo como vari\u00e1vel de interesse os casos di\u00e1rios de COVID-19 e como vari\u00e1vel explicativa a frequ\u00eancia relativa da linhagem Omicron BA.5.Resultados: Foi observada uma altera\u00e7\u00e3o significativa nas tend\u00eancias relativas \u00e0 taxa de incid\u00eancia e mortes por COVID-19; foi observada uma tend\u00eancia crescente quer para a incid\u00eancia, quer para as mortes por COVID-19 no per\u00edodo p\u00f3s-obrigatoriedade de uso de m\u00e1scara [5,3% por dia; raz\u00e3o da taxa de incid\u00eancia (IRR): 1,053; intervalo de confian\u00e7a (IC) a 95%: 1,029 - 1,078] e [3,2% por dia; raz\u00e3o da taxa de mortalidade (MRR): 1,032; IC 95%: 1,003 - 1,062], respetivamente. Para cada aumento de 1% na linhagem BA.5 da variante Omicron estimou-se um aumento de 1,5% por dia (IRR: 1,015; IC 95%: 1,006 - 1,024) na taxa de incid\u00eancia de COVID-19 na regi\u00e3o aut\u00f3noma dos A\u00e7ores, enquanto que para a regi\u00e3o aut\u00f3noma da Madeira se observou um aumento de 0,05% nos casos de COVID-19 di\u00e1rios (IRR: 1,005; IC 95%: 1,000 - 1,010).Conclus\u00e3o: O fim da obrigatoriedade do uso de m\u00e1scara em Portugal esteve associado a um aumento na incid\u00eancia e mortes por COVID-19, destacando-se assim o efeito positivo desta medida de sa\u00fade p\u00fablica na preven\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o de v\u00edrus respirat\u00f3rios e na redu\u00e7\u00e3o da mortalidade.",
        "keywords": "COVID-19, M\u00e1scaras, Pandemia, Portugal, SARS-CoV-2",
        "authors": [
            {
                "name": "Ana Rita Torres",
                "affiliation": "Department of Epidemiology. National Health Institute Doutor Ricardo Jorge. Lisbon.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-0486-647X"
            },
            {
                "name": "Susana Silva",
                "affiliation": "Department of Epidemiology. National Health Institute Doutor Ricardo Jorge. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Irina Kislaya",
                "affiliation": "Department of Epidemiology. National Health Institute Doutor Ricardo Jorge. Lisbon; Public Health Research Center. NOVA National School of Public Health. Lisbon; Comprehensive Health Research Center. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Baltazar Nunes",
                "affiliation": "Department of Epidemiology. National Health Institute Doutor Ricardo Jorge. Lisbon; Public Health Research Center. NOVA National School of Public Health. Lisbon; Comprehensive Health Research Center. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Marta Barreto",
                "affiliation": "Department of Epidemiology. National Health Institute Doutor Ricardo Jorge. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Ausenda Machado",
                "affiliation": "Department of Epidemiology. National Health Institute Doutor Ricardo Jorge. Lisbon; Public Health Research Center. NOVA National School of Public Health. Lisbon; Comprehensive Health Research Center. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Ana Paula Torres",
                "affiliation": "Department of Epidemiology. National Health Institute Doutor Ricardo Jorge. Lisbon."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.18974",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18974/15138",
        "publish_date": "2023-05-22",
        "title": "Impacto do Fim da Obrigatoriedade do Uso de M\u00e1scara em Portugal na Incid\u00eancia e Mortalidade de COVID-19: Um Estudo Ecol\u00f3gico",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18974"
    },
    {
        "abstract": "Resumo O adenocarcinoma ductal \u00e9 atualmente a sexta causa de morte oncol\u00f3gica a n\u00edvel mundial, e a quarta na Europa, com um aumento cont\u00ednuo da letalidade anual em Portugal nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas. A ressec\u00e7\u00e3o cir\u00fargica em bloco do tumor com margens microscopicamente negativas e com uma linfadenectomia adequada \u00e9 a \u00fanica possibilidade de sobrevida a longo prazo. Como o adenocarcinoma ductal \u00e9 uma doen\u00e7a sist\u00e9mica tem uma alta taxa de recidiva, mesmo depois de uma ressec\u00e7\u00e3o curativa, tornando a terap\u00eautica sist\u00e9mica o centro da sua abordagem, baseada sobretudo em quimioterapia. As estrat\u00e9gias neoadjuvantes para a doen\u00e7a n\u00e3o metastizada demonstraram uma melhoria significativa na sobrevida global em compara\u00e7\u00e3o com a cirurgia direta, nomeadamente em doen\u00e7a tangencialmente ressec\u00e1vel. Al\u00e9m disso, estas estrat\u00e9gias possibilitaram um re-estadiamento inferior em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es, permitindo ressec\u00e7\u00f5es R0. Sob essas novas estrat\u00e9gias oncol\u00f3gicas, foram introduzidas v\u00e1rias modalidades cir\u00fargicas recentes, nomeadamente ressec\u00e7\u00f5es vasculares mais agressivas e mesmo ressec\u00e7\u00f5es tumorais na doen\u00e7a oligometast\u00e1tica. Esta revis\u00e3o aborda o estado da arte das interven\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas e oncol\u00f3gicas no adenocarcinoma ductal pancre\u00e1tico e destaca os avan\u00e7os recentes na \u00e1rea visando alcan\u00e7ar maiores taxas de sobrevida.",
        "keywords": "Carcinoma Ductal Pancre\u00e1tico/cirurgia, Carcinoma Ductal Pancre\u00e1tico /tratamento, Carcinoma Ductal Pancre\u00e1tico/tratamento farmacol\u00f3gico, Neoplasias Pancre\u00e1ticas/cirurgia, Neoplasias Pancre\u00e1ticas/tratamento, Neoplasias Pancre\u00e1ticas/tratamento farmacol\u00f3gico",
        "authors": [
            {
                "name": "Jorge Paulino",
                "affiliation": "General Surgery Department. Hospital da Luz. Lisboa.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-8491-2802"
            },
            {
                "name": "H\u00e9lder Mansinho",
                "affiliation": "Oncology Department. Hospital Garcia de Orta. Almada."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.19957",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19957/15234",
        "publish_date": "2023-10-02",
        "title": "Desenvolvimentos Recentes no Tratamento do Cancro do P\u00e2ncreas",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19957"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Um doente do sexo masculino foi v\u00edtima de uma queimadura ocular com cal aos 43 anos, da qual resultou opacifica\u00e7\u00e3o corneana bilateral e acuidade visual de perce\u00e7\u00e3o luminosa \u00e0 direita e conta-dedos \u00e0 esquerda. Foram feitas m\u00faltiplas tentativas para restaurar a vis\u00e3o, incluindo queratoplastias penetrantes e queratopr\u00f3tese de Boston. Aos 73 anos, uma das abordagens cir\u00fargicas ao olho esquerdo do doente incluiu cauteriza\u00e7\u00e3o dos neovasos e remo\u00e7\u00e3o do pannus vascular, peritomia e excis\u00e3o parcial da c\u00e1psula de Tenon. Seguidamente fez-se queratoplastia penetrante e inje\u00e7\u00e3o intraestromal de anti-VEGF (vascular endothelial growth factor), e a superf\u00edcie ocular foi recoberta com membrana amni\u00f3tica. No p\u00f3s-operat\u00f3rio, o enxerto do olho esquerdo apresentava-se transparente, sem sinais de inflama\u00e7\u00e3o e a vis\u00e3o melhorou para 20/50, mantendo-se est\u00e1vel ao longo dos dois anos seguintes. Com este caso cl\u00ednico pretendemos demostrar alguns procedimentos perioperat\u00f3rios adjuvantes \u00e0 queratoplastia penetrante que foram eficazes para aumentar a sobrevida do enxerto corneano, num centro terci\u00e1rio sem capacidade para fazer cultura e transplanta\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas estaminais l\u00edmbicas.",
        "keywords": "C\u00e9lulas-Tronco, Doen\u00e7as da C\u00f3rnea/cirurgia, Epit\u00e9lio Corneano, Implanta\u00e7\u00e3o de Pr\u00f3tese, Limbus Corneae, Queimaduras Oculares/complica\u00e7\u00f5es",
        "authors": [
            {
                "name": "Rosa Lomelino Pinheiro",
                "affiliation": "Centro de Responsabilidade Integrado de Oftalmologia. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-8621-5816"
            },
            {
                "name": "Jo\u00e3o Gil",
                "affiliation": "Centro de Responsabilidade Integrado de Oftalmologia. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra; Faculdade de Medicina. Universidade de Coimbra. Coimbra.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0001-9032-1008"
            },
            {
                "name": "Maria Jo\u00e3o Quadrado",
                "affiliation": "Centro de Responsabilidade Integrado de Oftalmologia. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra; Faculdade de Medicina. Universidade de Coimbra. Coimbra.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-5881-9161"
            },
            {
                "name": "Joaquim Murta",
                "affiliation": "Centro de Responsabilidade Integrado de Oftalmologia. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra; Faculdade de Medicina. Universidade de Coimbra. Coimbra.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0001-8926-5176"
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.18960",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18960/15053",
        "publish_date": "2023-02-07",
        "title": "Abordagem Cir\u00fargica da Defici\u00eancia de C\u00e9lulas L\u00edmbicas Bilateral",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18960"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Adolescente, 17 anos, sexo masculino, foi levado ao servi\u00e7o de urg\u00eancia por hipovis\u00e3o esquerda e \u2018moscas volantes\u2019 de aparecimento nesse dia. Referiu contacto com tuberculose pulmonar quinze anos antes (m\u00e3e como caso \u00edndex); realizou profilaxia com isoniazida durante quatro meses. O exame oftalmol\u00f3gico apresentava uve\u00edte posterior e interm\u00e9dia \u00e0 esquerda. O estudo anal\u00edtico n\u00e3o apresentava altera\u00e7\u00f5es. A IgG para herpes simplex 1 veio positiva e as restantes serologias incluindo v\u00edrus varicela-zoster vieram negativas. A radiografia t\u00f3rax n\u00e3o apresentava altera\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s duas semanas, foi observada uma membrana epirretiniana com risco de descolamento tracional da retina. A prova de Mantoux apresentava endura\u00e7\u00e3o de 15 mm e o teste IGRA veio positivo. Foram colhidas secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias e humor v\u00edtreo para cultura. Foi iniciada terap\u00eautica qu\u00e1drupla e prednisolona. Dez dias depois verificou-se um descolamento hial\u00f3ide posterior com hematoma v\u00edtreo subjacente. Foi ent\u00e3o submetido a vitrectomia posterior e endolaser perif\u00e9rico sem intercorr\u00eancias. Um m\u00eas depois foram conhecidos os resultados dos exames culturais com crescimento de Mycobacterium tuberculosis. Iniciou desmame progressivo da corticoterapia. Realizou terap\u00eautica antibacilar durante seis meses. Verificou-se resolu\u00e7\u00e3o completa com normaliza\u00e7\u00e3o da acuidade visual.",
        "keywords": "Adolescente, Tuberculose Ocular/diagn\u00f3stico, Uve\u00edte/diagn\u00f3stico",
        "authors": [
            {
                "name": "Paula Manuel Vieira",
                "affiliation": "Servi\u00e7o Pediatria. Centro Materno-Infantil do Norte Albino Aroso. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio do Porto. Porto.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-9802-4558"
            },
            {
                "name": "Carla Zilh\u00e3o",
                "affiliation": "Servi\u00e7o Pediatria. Centro Materno-Infantil do Norte Albino Aroso. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio do Porto. Porto.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-9915-4557"
            },
            {
                "name": "Vasco Miranda",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Oftalmologia. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio do Porto. Porto.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-6066-6918"
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.19245",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19245/15114",
        "publish_date": "2023-04-19",
        "title": "Tuberculose Ocular em Pediatria: Relato de Caso",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/19245"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: A diabetes gestacional \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o que predisp\u00f5e a complica\u00e7\u00f5es maternas durante a gravidez e ao rec\u00e9m-nascido. Este estudo visa analisar o impacto do \u00edndice de massa corporal e do ganho ponderal durante a gravidez na ocorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es obst\u00e9tricas e neonatais das diab\u00e9ticas gestacionais.Material e M\u00e9todos: Estudo retrospetivo de coorte que envolveu 13 467 gr\u00e1vidas com gesta\u00e7\u00f5es \u00fanicas e diagnosticadas com diabetes gestacional, entre 2014 e 2018, em Portugal. A amostra foi distribu\u00edda de acordo com os crit\u00e9rios da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade para as categorias de \u00edndice de massa corporal (baixo peso, normal, excesso de peso e obesidade) e de acordo com as guidelines do Instituto de Medicina Americano para ganho ponderal gestacional (adequado, insuficiente ou excessivo). Foram usados modelos de regress\u00e3o binomial e multinomial para determinar os fatores de risco de complica\u00e7\u00f5es na diabetes gestacional. A an\u00e1lise estat\u00edstica foi realizada a partir do SPSS vers\u00e3o 25.Resultados: Excesso ponderal e obesidade pr\u00e9-gestacionais aumentaram o risco de morbilidade maternal (aOR: 1,31 e aOR: 2,42), hipertens\u00e3o gestacional (aOR: 1,56 e aOR: 2,79) e realiza\u00e7\u00e3o de cesarianas (aOR: 1,22 e aOR: 1,77), contudo diminu\u00edram o risco para rec\u00e9m-nascidos pequenos para idade gestacional [aOR: 0,73; aOR: 0,64 (curvas Fenton) e aOR: 0,69; aOR: 0,66 (curvas portuguesas)]. A obesidade esteve associada a um risco aumentado de eventos de pr\u00e9-eclampsia (aOR: 3,05), s\u00edndrome de dificuldade respirat\u00f3ria neonatal (aOR: 1,69), internamentos em cuidados intensivos neonatais (aOR: 1,54), macrossomia (aOR: 2,18) e grandes para idade gestacional [aOR: 2,03 (Fenton) e aOR: 1,87 (portuguesas)] e foi associada a menor risco de rec\u00e9m-nascidos com baixo peso \u00e0 nascen\u00e7a (aOR: 0,62). O ganho ponderal insuficiente estava associado a um risco mais baixo de hipertens\u00e3o gestacional (aOR: 0,69), pr\u00e9-eclampsia (aOR: 0,44), cesarianas (aOR: 0,81) e grandes para idade gestacional (aOR: 0,74 [portuguesas]) e esteve associado a maior risco de baixo peso \u00e0 nascen\u00e7a (aOR: 1,36) e pequeno para idade gestacional [aOR: 1,40 (Fenton)]. O ganho ponderal excessivo teve maior associa\u00e7\u00e3o com hipertens\u00e3o gestacional (aOR: 1,53), hidr\u00e2mnios (aOR: 2,05), macrossomia (aOR: 2,02) e grandes para idade gestacional [aOR: 1,94 (Fenton) e aOR: 1,92 (portuguesas)].Conclus\u00e3o: Tanto o excesso de peso e obesidade pr\u00e9-gestacional, como o ganho ponderal excessivo estiveram associados a um risco aumentado de determinadas complica\u00e7\u00f5es obst\u00e9tricas e neonatais. \u00c9 fundamental apresentar uma vigil\u00e2ncia na preconce\u00e7\u00e3o apropriada e um acompanhamento apertado da gravidez de modo a reduzir os riscos associados e a predisposi\u00e7\u00e3o destes rec\u00e9m-nascidos a patologias diversas.",
        "keywords": "Complica\u00e7\u00f5es na Gravidez, Diabetes Gestacional, Ganho de Peso na Gesta\u00e7\u00e3o, \u00cdndice de Massa Corporal, Per\u00edodo P\u00f3s-Parto, Rec\u00e9m-Nascido",
        "authors": [
            {
                "name": "Juliana Chen Xu",
                "affiliation": "Internal Medicine Department. Centro Hospitalar de P\u00f3voa de Varzim/Vila do Conde. P\u00f3voa de Varzim.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-3861-6700"
            },
            {
                "name": "\u00c2ngela Coelho",
                "affiliation": "Internal Medicine Department. Centro Hospitalar de P\u00f3voa de Varzim/Vila do Conde. P\u00f3voa de Varzim."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.15896",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/15896/6625",
        "publish_date": "2022-04-26",
        "title": "\u00cdndice de Massa Corporal e Ganho Ponderal Associado a Complica\u00e7\u00f5es Obst\u00e9tricas e Neonatais na Diabetes Gestacional",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/15896"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: Os encargos crescentes com a diabetes representam um desafio para os sistemas de sa\u00fade e economia a n\u00edvel mundial. Apesar de terapias modernas para a diabetes dispon\u00edveis, a maioria das pessoas continua privada de cuidados e bem-estar adequados. O objetivo prim\u00e1rio deste estudo foi avaliar e explorar os fatores relevantes para o controlo ativo e eficaz da diabetes para as pessoas com diabetes, familiares e profissionais de sa\u00fade em Portugal, aplicando o protocolo do estudo multinacional \u201cDiabetes, Attitudes, Wishes and Needs (DAWN2)\u201d.Material e M\u00e9todos: Participaram no estudo 767 adultos (417 pessoas com diabetes, 123 familiares e 227 profissionais de sa\u00fade). Foram avaliados a qualidade de vida associada \u00e0 sa\u00fade, autogest\u00e3o, atitudes/cren\u00e7as, apoio social e prioridades em \u00e1reas de melhoria no tratamento da diabetes.Resultados: A diabetes tem um impacto negativo na sa\u00fade f\u00edsica e no bem-estar emocional das pessoas em Portugal, sendo tamb\u00e9m uma carga psicol\u00f3gica para os seus familiares. O diagn\u00f3stico e tratamento precoces da diabetes foram indicados como a principal \u00e1rea de melhoria. Profissionais de sa\u00fade indicaram a necessidade de educa\u00e7\u00e3o para a autogest\u00e3o da diabetes.Conclus\u00e3o: Pela primeira vez em Portugal us\u00e1mos o protocolo DAWN2 para ir ao encontro dos desejos, necessidades e atitudes dos doentes Portugueses com diabetes, os seus familiares e profissionais de sa\u00fade relativamente \u00e0 doen\u00e7a.",
        "keywords": "Apoio Social, Autogest\u00e3o, Diabetes Mellitus, Portugal, Qualidade de Vida",
        "authors": [
            {
                "name": "Dulce Nascimento do \u00d3",
                "affiliation": "APDP \u2013 Diabetes Portugal. Lisbon.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-4688-8522"
            },
            {
                "name": "Lurdes Serrabulho",
                "affiliation": "APDP \u2013 Diabetes Portugal. Lisbon.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-0699-8807"
            },
            {
                "name": "Rog\u00e9rio T. Ribeiro",
                "affiliation": "APDP \u2013 Diabetes Portugal. Lisbon. CEDOC - Centro de Estudos de Doen\u00e7as Cr\u00f3nicas. NOVA Medical School. Lisbon. Department of Medical Sciences. University of Aveiro. Aveiro.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0001-8840-7208"
            },
            {
                "name": "S\u00f3nia Silva",
                "affiliation": "APDP \u2013 Diabetes Portugal. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Ana Covinhas",
                "affiliation": "APDP \u2013 Diabetes Portugal. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Maria Jo\u00e3o Afonso",
                "affiliation": "APDP \u2013 Diabetes Portugal. Lisbon."
            },
            {
                "name": "Jos\u00e9 Manuel Boavida",
                "affiliation": "APDP \u2013 Diabetes Portugal. Lisbon.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-0598-2819"
            },
            {
                "name": "Jo\u00e3o Filipe Raposo",
                "affiliation": "CEDOC - Centro de Estudos de Doen\u00e7as Cr\u00f3nicas. NOVA Medical School. Lisbon.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-2589-7208"
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.16817",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16817/6572",
        "publish_date": "2022-03-03",
        "title": "Rela\u00e7\u00f5es Interpessoais na Diabetes: Perspetiva e Experi\u00eancia de Pessoas com Diabetes, Cuidadores Informais, e Profissionais de Sa\u00fade em Portugal",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16817"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: O teste de avalia\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a pulmonar obstrutiva cr\u00f3nica (CAT) \u00e9 um question\u00e1rio autoaplic\u00e1vel que mede a qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade. As normas internacionais GOLD prop\u00f5em o uso deste question\u00e1rio, uma vez que traduz o impacto da doen\u00e7a pulmonar obstrutiva cr\u00f3nica (DPOC) no bem-estar. Este question\u00e1rio tem sido amplamente utilizado na pr\u00e1tica cl\u00ednica di\u00e1ria em Portugal, mas carece de valida\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas europeu. Assim, o objetivo deste estudo foi realizar a adapta\u00e7\u00e3o cultural e valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio CAT para que a sua vers\u00e3o mais adequada possa ser disponibilizada a investigadores e cl\u00ednicos portugueses.Material e M\u00e9todos: Foi realizado um estudo transversal descritivo com 65 doentes com DPOC com 40 anos ou mais. O CAT e a vers\u00e3o em portugu\u00eas previamente validada do question\u00e1rio cl\u00ednico para DPOC foram aplicados entre janeiro de 2019 e junho de 2019. A concord\u00e2ncia entre os dois question\u00e1rios foi determinada com o teste de concord\u00e2ncia de Kappa com intervalo de confian\u00e7a de 95%. A correla\u00e7\u00e3o de Spearman foi usada para avaliar a presen\u00e7a de uma correla\u00e7\u00e3o entre os dois scores.Resultados: Os 65 doentes inclu\u00eddos no estudo foram observados em consulta de pneumologia hospitalar [idade 68 \u00b1 7 anos; volume expirat\u00f3rio m\u00e1ximo no 1\u00ba segundo (FEV1) 49,86% \u00b1 16,5% do previsto]. O CAT correlacionou-se significativamente com todos os dom\u00ednios e com a pontua\u00e7\u00e3o geral do CCQ (0,47 < r < 0,75; p < 0,001). O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o interclasse de doentes bil\u00edngues foi de 0,922; R de Pearson = 0,928; p < 0,001. O coeficiente alfa de Cronbach foi de 0,96 (p < 0,001).Conclus\u00e3o: A vers\u00e3o em portugu\u00eas europeu do CAT \u00e9 um instrumento v\u00e1lido para medir a qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade em doentes com DPOC. A aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios validados \u00e9 fundamental, visto que gera evid\u00eancia confi\u00e1vel e reprodut\u00edvel para uso em ensaios cl\u00ednicos ou na pr\u00e1tica cl\u00ednica.",
        "keywords": "Doen\u00e7a Pulmonar Obstrutiva Cr\u00f3nica, Inqu\u00e9ritos e Question\u00e1rios, Portugal, Reprodutibilidade dos Testes, Tradu\u00e7\u00e3o",
        "authors": [
            {
                "name": "Margarida Pimenta Val\u00e9rio",
                "affiliation": "Pulmonology Department. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Soraia Ribeiro",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Condeixa. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade Centro. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Carlos Sei\u00e7a Cardoso",
                "affiliation": "Unidade de Sa\u00fade Familiar Condeixa. Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade Centro. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Jo\u00e3o Machado",
                "affiliation": "Pulmonology Department. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Jos\u00e9 Costa",
                "affiliation": "Pulmonology Department. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Cid\u00e1lia Rodrigues",
                "affiliation": "Pulmonology Department. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Alexandre Rebelo-Marques",
                "affiliation": "Faculty of Medicine. University of Coimbra. Coimbra. Coimbra Institute for Clinical and Biomedical Research (iCBR). Faculty of Medicine. University of Coimbra. Coimbra. Clinical Academic Center of Coimbra (CACC). Coimbra"
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.15343",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/15343/6640",
        "publish_date": "2022-05-20",
        "title": "Valida\u00e7\u00e3o e Adapta\u00e7\u00e3o Cultural para o Portugu\u00eas Europeu do Teste de Avalia\u00e7\u00e3o da Doen\u00e7a Pulmonar Obstrutiva Cr\u00f3nica",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/15343"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: Com os avan\u00e7os observados a n\u00edvel anest\u00e9sico e cir\u00fargico, a cirurgia em regime de ambulat\u00f3rio tem cada vez mais express\u00e3o. Este regime, apesar das v\u00e1rias vantagens para os doentes, acarreta tamb\u00e9m v\u00e1rios receios. Os objetivos deste estudo foram avaliar o n\u00edvel de conhecimento e a perspetiva dos doentes sobre a cirurgia em ambulat\u00f3rio.Material e M\u00e9todos: Estudo prospetivo decorrido durante dois meses em doentes com consulta pr\u00e9-anest\u00e9sica num Centro Hospitalar Universit\u00e1rio. Foi inquirida informa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, n\u00edvel educacional e exist\u00eancia de cirurgia pr\u00e9via em regime de ambulat\u00f3rio. Foram avaliados o n\u00edvel de conhecimento dos doentes, a satisfa\u00e7\u00e3o, as vantagens e receios relativos \u00e0 cirurgia em regime de ambulat\u00f3rio. A an\u00e1lise foi feita com SPSS (v 27.0) e p < 0,05 foi considerado como estatisticamente significativo.Resultados: Foram inclu\u00eddos 251 doentes. Destes, 128 (51%) doentes demostraram ter conhecimento sobre a cirurgia de ambulat\u00f3rio. As principais vantagens percebidas pelos doentes foram ter uma recupera\u00e7\u00e3o mais sossegada (44,7%), evitar estar rodeado de outros doentes (43,1%) e evitar infe\u00e7\u00e3o (37,2%). Os principais receios mostrados pelos doentes foram o mau controlo da dor (20,7%) e de n\u00e1useas/v\u00f3mitos (10%) e ter outros problemas de sa\u00fade (13,1%).Conclus\u00e3o: Os doentes poder\u00e3o beneficiar de ser mais informados sobre o regime cir\u00fargico em ambulat\u00f3rio de forma a diminuir os seus receios e aumentar a sua satisfa\u00e7\u00e3o. Investir na informa\u00e7\u00e3o do doente poder\u00e1 aumentar a aceita\u00e7\u00e3o do regime de ambulat\u00f3rio.",
        "keywords": "Anestesia, Procedimentos Cir\u00fargicos Ambulat\u00f3rios, Satisfa\u00e7\u00e3o do Doente",
        "authors": [
            {
                "name": "Manuel Silva",
                "affiliation": "Departamento de Anestesiologia. Instituto Portugu\u00eas de Oncologia do Porto FG, EPE (IPO-Porto). Porto.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-0850-8429"
            },
            {
                "name": "Jo\u00e3o Silva",
                "affiliation": "Faculdade de Medicina. Universidade do Porto. Porto."
            },
            {
                "name": "Jo\u00e3o Novo",
                "affiliation": "Departamento de Anestesiologia. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio de S\u00e3o Jo\u00e3o. Porto."
            },
            {
                "name": "Fl\u00e1via Oliveira",
                "affiliation": "Departamento de Anestesiologia. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio de S\u00e3o Jo\u00e3o. Porto."
            },
            {
                "name": "Em\u00edlia Carneiro",
                "affiliation": "Departamento de Anestesiologia. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio de S\u00e3o Jo\u00e3o. Porto."
            },
            {
                "name": "Joana Mour\u00e3o",
                "affiliation": "Faculdade de Medicina. Universidade do Porto. Porto. Departamento de Anestesiologia. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio de S\u00e3o Jo\u00e3o. Porto."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.16494",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16494/6583",
        "publish_date": "2022-03-23",
        "title": "A Perspetiva do Doente Sobre a Cirurgia em Regime de Ambulat\u00f3rio: Um Estudo Observacional",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16494"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: A anemia e ferropenia est\u00e3o associadas a um aumento da mortalidade e a piores resultados no per\u00edodo p\u00f3s-operat\u00f3rio. Consensualizar as suas defini\u00e7\u00f5es permitir\u00e1 otimizar a sua gest\u00e3o. O patient blood management engloba essa gest\u00e3o, com relevo acrescido em situa\u00e7\u00f5es de conting\u00eancia, focado nos cuidados centrados no doente e na melhoria da seguran\u00e7a e dos outcomes. As barreiras \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios patient blood management prendem-se, entre outras, com falta de padroniza\u00e7\u00e3o. Pretende--se estabelecer um consenso sobre estes diagn\u00f3sticos e implementa\u00e7\u00e3o de patient blood management na pr\u00e1tica cl\u00ednica em Portugal.Material e M\u00e9todos: Foram reunidos oito especialistas em Imuno-hemoterapia, Hematologia Cl\u00ednica, Anestesiologia, Medicina Interna e Obstetr\u00edcia/ Ginecologia. Foi realizado um focus group, onde foram definidas 33 afirma\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, foi realizado um painel Delphi, com especialistas das \u00e1reas mencionadas acima, assim como de Cirurgia Geral, Urologia e Ortopedia.Resultados: As duas rondas do painel Delphi tiveram, respetivamente, 70 e 46 respondedores. Estes foram consensuais em apenas duas afirma\u00e7\u00f5es, na exist\u00eancia de consulta pr\u00e9-operat\u00f3ria de patient blood management para os candidatos a cirurgias eletivas em que se antecipa o uso de hemoderivados e, na import\u00e2ncia da corre\u00e7\u00e3o da anemia e ferropenia p\u00f3s-operat\u00f3rias. Das 31 afirma\u00e7\u00f5es restantes, 27 atingiram alta concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia pelos respondentes.Conclus\u00e3o: Foi alcan\u00e7ado consenso em apenas duas (6%) das 33 afirma\u00e7\u00f5es. Houve consenso sobre a relev\u00e2ncia de estabelecer o patient blood management como standard of care e a valoriza\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es de patient blood management pr\u00e9 e p\u00f3s-operat\u00f3rias. No entanto, os resultados indiciam falta de consciencializa\u00e7\u00e3o sobre os princ\u00edpios de patient blood management \u2013 que poderiam levar a melhores resultados p\u00f3s-operat\u00f3rios, com redu\u00e7\u00e3o do tempo de hospitaliza\u00e7\u00e3o e dos custos e maior disponibilidade de camas. Iniciativas de forma\u00e7\u00e3o e literacia poderiam ajudar a uma melhor implementa\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de patient blood management nos hospitais portugueses.",
        "keywords": "Anemia, Anemia por Defici\u00eancia de Ferro, Biomarcadores/ sangue, Consenso, Cuidados Perioperat\u00f3rios, Defici\u00eancias de Ferro, Transfus\u00e3o de Sangue",
        "authors": [
            {
                "name": "Ant\u00f3nio Robalo Nunes",
                "affiliation": "Hospital das For\u00e7as Armadas. Lisboa. Anemia Working Group Portugal. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Dialina Brilhante",
                "affiliation": "Anemia Working Group Portugal. Lisboa. Instituto Portugu\u00eas de Oncologia de Lisboa Francisco Gentil. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Ana Macedo",
                "affiliation": "Keypoint, Consultoria Cient\u00edfica. Lisboa. Faculdade de Medicina e Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas. Universidade do Algarve. Faro."
            },
            {
                "name": "Vera Beato",
                "affiliation": "Hospital das For\u00e7as Armadas. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Diana Gomes",
                "affiliation": "Centro Hospitalar de Vila Nova de Gaia/Espinho. Gaia."
            },
            {
                "name": "Jos\u00e9 Gon\u00e7alves-Aguiar",
                "affiliation": "Hospital dos Lus\u00edadas. Porto."
            },
            {
                "name": "F\u00e1tima Lima",
                "affiliation": "Centro Hospitalar de Vila Nova de Gaia/Espinho. Gaia."
            },
            {
                "name": "Jo\u00e3o Mairos",
                "affiliation": "Anemia Working Group Portugal. Lisboa. Dire\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade da For\u00e7a A\u00e9rea. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Teresa Melo-Lencastre",
                "affiliation": "Centro Hospitalar de Vila Nova de Gaia/Espinho. Gaia."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.17518",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17518/6643",
        "publish_date": "2022-05-27",
        "title": "Melhorar a Consciencializa\u00e7\u00e3o sobre Patient Blood Management: Um Repto de A\u00e7\u00e3o a Partir de um Painel de Delphi",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17518"
    },
    {
        "abstract": "Resumo O envelhecimento populacional tem-se traduzido no aumento de preval\u00eancia de doen\u00e7as cr\u00f3nicas como a doen\u00e7a renal cr\u00f3nica. A anemia \u00e9 uma das complica\u00e7\u00f5es mais frequentes da doen\u00e7a renal cr\u00f3nica, com impacto n\u00e3o s\u00f3 na qualidade de vida como no progn\u00f3stico do doente e nos custos associados. O conhecimento nesta \u00e1rea terap\u00eautica tem aumentado de forma significativa: desde o aparecimento da eritropoietina recombinante em 1989, passando pelo uso de doses crescentes de ferro parent\u00e9rico e, mais recentemente, a novas mol\u00e9culas como os inibidores do hypoxia-inducible factor. Os autores pretendem rever, de uma forma pragm\u00e1tica, o estado da arte da anemia associada \u00e0 doen\u00e7a renal cr\u00f3nica, desde a epidemiologia, \u00e0 fisiopatologia, ao diagn\u00f3stico e ao tratamento.",
        "keywords": "Anemia/diagn\u00f3stico, Anemia/tratamento farmacol\u00f3gico, Anemia Ferrop\u00e9nica, Doen\u00e7a Renal Cr\u00f3nica/complica\u00e7\u00f5es, Inibidores de Prolil-Hidrolase/uso terap\u00eautico",
        "authors": [
            {
                "name": "Ana Farinha",
                "affiliation": "Anemia Working Group Portugal. Lisboa. Servi\u00e7o de Nefrologia. Centro Hospitalar de Set\u00fabal. Set\u00fabal.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-5402-7626"
            },
            {
                "name": "Ant\u00f3nio Robalo Nunes",
                "affiliation": "Anemia Working Group Portugal. Lisboa. Servi\u00e7o de Imuno-hemoterapia. Hospital das For\u00e7as Armadas. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Jo\u00e3o Mairos",
                "affiliation": "Anemia Working Group Portugal. Lisboa. Servi\u00e7o de Ginecologia-Obstetr\u00edcia. Hospital da For\u00e7a A\u00e9rea Portuguesa. Lisboa."
            },
            {
                "name": "C\u00e2ndida Fonseca",
                "affiliation": "Anemia Working Group Portugal. Lisboa. Cl\u00ednica de Insufici\u00eancia Card\u00edaca. Servi\u00e7o de Medicina III. Hospital de S. Francisco Xavier. Centro Hospitalar de Lisboa Ocidental. Lisboa. NOVA Medical School. Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas. Universidade Nova de Lisboa. Lisboa."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.17284",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17284/6697",
        "publish_date": "2022-07-15",
        "title": "Anemia da Doen\u00e7a Renal Cr\u00f3nica: O Estado da Arte",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17284"
    },
    {
        "abstract": "Resumo O tumor miofibrobl\u00e1stico inflamat\u00f3rio \u00e9 uma entidade rara com comportamento biol\u00f3gico indeterminado e reduzido potencial de recorr\u00eancia e metastiza\u00e7\u00e3o. Apesar de poder surgir em v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os, as vias biliares constituem uma localiza\u00e7\u00e3o incomum. Descreve-se o caso de um homem de 75 anos, assintom\u00e1tico, com eleva\u00e7\u00e3o da gama glutamil transferase [1575 U/L (12 - 64 U/L)] e fosfatase alcalina [271 U/L (40 - 150 U/L)], que realizou uma tomografia computorizada evidenciando uma les\u00e3o hipervascular com 17 mm na conflu\u00eancia dos ductos biliares, com ectasia das vias biliares intra-hep\u00e1ticas \u00e0 direita, e atrofia do lobo hep\u00e1tico correspondente. O caso foi abordado inicialmente como um tumor de Klatskin e realizada hepatectomia direita. A histologia relevou uma prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas fusiformes com infiltrado inflamat\u00f3rio de linf\u00f3citos, plasm\u00f3citos e estroma rico em col\u00e1geno, compat\u00edvel com tumor miofibrobl\u00e1stico inflamat\u00f3rio. Ap\u00f3s nove meses, o doente permanece assintom\u00e1tico, com testes de fun\u00e7\u00e3o hep\u00e1tica com valores normais e sem sinais imagiol\u00f3gicos de recidiva.",
        "keywords": "Ducto Hep\u00e1tico Comum, Hepatectomia, Neoplasias dos Ductos biliares, Testes de Fun\u00e7\u00e3o Hep\u00e1tica, Tumor de Klatskin",
        "authors": [
            {
                "name": "Matilde Almeida e Sousa",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Radiologia. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa. Departamento de Anatomia e Imagiologia Cl\u00ednicas. NOVA Medical School. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Ana Carvalho",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Anatomia Patol\u00f3gica. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Raquel Mega",
                "affiliation": "Unidade Hepato-bilio-pancre\u00e1tica. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Tiago Bilhim",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Radiologia. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa. Departamento de Anatomia e Imagiologia Cl\u00ednicas. NOVA Medical School. Lisboa. Unidade de Radiologia de Interven\u00e7\u00e3o. Hospital Curry Cabral. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.16976",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16976/6546",
        "publish_date": "2022-02-07",
        "title": "Tumor Inflamat\u00f3rio Miofibrobl\u00e1stico da Via Biliar Principal",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16976"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Apresenta-se o caso de um homem de 39 anos, ex-fumador, sem outros fatores de risco conhecidos. Foi encaminhado \u00e0 consulta de Medicina Interna para estudo de trombofilia por tromboses venosas profundas de repeti\u00e7\u00e3o. Foi realizado estudo etiol\u00f3gico, onde o doseamento da HbA1c foi inclu\u00eddo. O resultado foi de 14,6%. O doente n\u00e3o apresentava diagn\u00f3stico pr\u00e9vio de diabetes mellitus e negava sintomas compat\u00edveis. A glicemia em jejum e o hemograma n\u00e3o revelaram altera\u00e7\u00f5es. O estudo por eletroforese das hemoglobinas revelou uma variante n\u00e3o classificada. Num centro de refer\u00eancia portugu\u00eas foi identificada, por biologia molecular, uma muta\u00e7\u00e3o em heterozigotia no gene HBB associada a uma variante de hemoglobina - Hb South Florida (c.4G > A; p.Val2Met), sendo a primeira vez que \u00e9 documentada em Portugal. Salienta-se a import\u00e2ncia de, na presen\u00e7a de valores de HbA1C discrepantes da apresenta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, considerar a presen\u00e7a de variantes de hemoglobina.",
        "keywords": "Diabetes Mellitus, Hemoglobina A Glicada, Hemoglobinas Anormais",
        "authors": [
            {
                "name": "Marta Braga Martins",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina Interna. Hospital de Braga. Braga.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-2862-9682"
            },
            {
                "name": "Lu\u00eds Dias",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina Interna. Hospital de Braga. Braga.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-3159-8629"
            },
            {
                "name": "V\u00e2nia Gomes",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina Interna. Hospital de Braga. Braga.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-1961-7089"
            },
            {
                "name": "C\u00e9u Rodrigues",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina Interna. Hospital de Braga. Braga.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0001-7412-7416"
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.16052",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16052/6619",
        "publish_date": "2022-04-13",
        "title": "O Primeiro Caso da Variante Hb South Florida em Portugal",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16052"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: A defici\u00eancia de glicose-6-fosfato desidrogenase (G6PD) \u00e9 o defeito enzim\u00e1tico mais comum no mundo, afetando mais de 500 milh\u00f5es de pessoas. Em Portugal, a frequ\u00eancia populacional da defici\u00eancia de G6PD no sexo masculino foi estimada em cerca de 0,5%, e desde o ano 2000 t\u00eam vindo a ser descritas diversas variantes G6PD causadoras da defici\u00eancia. O principal objetivo deste estudo foi melhorar o conhecimento sobre a heterogeneidade molecular da defici\u00eancia de G6PD na popula\u00e7\u00e3o portuguesa.Material e M\u00e9todos: An\u00e1lise retrospetiva do perfil mutacional de 138 indiv\u00edduos n\u00e3o-aparentados de naturalidade portuguesa (101 homens e 37 mulheres), sem ascend\u00eancia subsaariana conhecida, diagnosticados com defici\u00eancia de G6PD entre 1994 e 2020 na Unidade de Hematologia Molecular do Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra (CHUC). O estudo molecular foi feito por sequencia\u00e7\u00e3o direta de Sanger ou an\u00e1lise por PCR-RFLP.Resultados: Identificaram-se 21 muta\u00e7\u00f5es patog\u00e9nicas diferentes. Destas, 20 s\u00e3o muta\u00e7\u00f5es missense, que levam \u00e0 troca de amino\u00e1cido, e uma \u00e9 uma dele\u00e7\u00e3o in-frame de 18 nucle\u00f3tidos no ex\u00e3o 10. As tr\u00eas muta\u00e7\u00f5es mais frequentes pertencem ao hapl\u00f3tipo subsaariano G6PD c.376A>G, nomeadamente as variantes G6PD: A- (c.202G>A; p.68Val>Met) (58,6%), Betica (c.968T>C; p.323Leu>Pro) (12,1%) e Santamaria (c.542A>T; p.181Asp>Val) (4,3%).Conclus\u00e3o: Existe uma elevada heterogeneidade molecular da defici\u00eancia de G6PD em Portugal.",
        "keywords": "Defici\u00eancia em G6PD, Muta\u00e7\u00f5es G6PD, Portugal",
        "authors": [
            {
                "name": "Lic\u00ednio Manco",
                "affiliation": "Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Antropologia e Sa\u00fade. Universidade de Coimbra. Coimbra. Departamento de Ci\u00eancias da Vida. Universidade de Coimbra. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Celeste Bento",
                "affiliation": "Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Antropologia e Sa\u00fade. Universidade de Coimbra. Coimbra. Servi\u00e7o de Hematologia Cl\u00ednica. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Lu\u00eds Relvas",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Hematologia Cl\u00ednica. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Tabita Maia",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Hematologia Cl\u00ednica. Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra. Coimbra."
            },
            {
                "name": "Maria Let\u00edcia Ribeiro",
                "affiliation": "Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Antropologia e Sa\u00fade. Universidade de Coimbra. Coimbra."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.17584",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17584/6759",
        "publish_date": "2022-09-23",
        "title": "Heterogeneidade Molecular da Defici\u00eancia em Glicose-6-Fosfato Desidrogenase (G6PD) na Popula\u00e7\u00e3o Portuguesa",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17584"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: A s\u00edndrome de Prader-Willi \u00e9 uma doen\u00e7a gen\u00e9tica multissist\u00e9mica associada a baixa estatura. Atualmente, todos os doentes pedi\u00e1tricos com s\u00edndrome de Prader-Willi s\u00e3o candidatos a terapia com hormona do crescimento. Apresentamos a experi\u00eancia desta terap\u00eautica numa unidade de Endocrinologia Pedi\u00e1trica portuguesa e real\u00e7amos a import\u00e2ncia de criar uma base de dados nacional de seguimento destes doentes.Material e M\u00e9todos: Estudo longitudinal, retrospetivo e anal\u00edtico de doentes com s\u00edndrome de Prader-Willi utilizando dados entre 1989 e 2021. A terapia com hormona de crescimento foi administrada aos doentes eleg\u00edveis. Foi realizada an\u00e1lise de todos os doentes com s\u00edndrome de Prader-Willi, com compara\u00e7\u00e3o doentes tratados/n\u00e3o tratados; foi tamb\u00e9m realizada uma an\u00e1lise longitudinal dos doentes sob hormona de crescimento (in\u00edcio/12/36 meses de seguimento). O tratamento estat\u00edstico foi realizado com recurso ao STATA\u00ae v13.0.Resultados: De um total de 38 doentes com s\u00edndrome de Prader-Willi, 61% eram do sexo masculino. Idade m\u00e9dia de diagn\u00f3stico quatro meses e 61% sob hormona de crescimento. Os doentes que atingiram a idade adulta apresentaram um Z-score de mediana de estatura alvo de -2,71, e \u00edndice de massa corporal obesidade n\u00edvel 2, independentemente da terap\u00eautica com hormona de crescimento. Os doentes apresentaram um \u00edndice de massa corporal menor no grupo tratado com hormona de crescimento (35 vs 51 kg/m2, p < 0,042).Conclus\u00e3o: Este estudo de s\u00e9rie de casos de doentes com s\u00edndrome de Prader-Willi tratados com hormona de crescimento \u00e9 pioneiro a n\u00edvel nacional desde a comparticipa\u00e7\u00e3o deste tratamento pelo Sistema Nacional de Sa\u00fade portugu\u00eas e apoia esta terap\u00eautica, refor\u00e7ando os seus efeitos positivos no crescimento e \u00edndice de massa corporal. Ser\u00e3o necess\u00e1rios estudos com seguimento mais prolongado para analisar o seu efeito no perfil metab\u00f3lico, composi\u00e7\u00e3o corporal e cogni\u00e7\u00e3o.",
        "keywords": "Crian\u00e7a, Hormona do Crescimento Humano/uso terap\u00eautico, Portugal, S\u00edndrome de Prader-Willi/tratamento farmacol\u00f3gico",
        "authors": [
            {
                "name": "Madalena Meira Nisa",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Pediatria. Centro Hospitalar Tondela-Viseu. Viseu. Unidade de Endocrinologia Pedi\u00e1trica. Departamento de Pediatria. Hospital de Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisboa.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-1095-0734"
            },
            {
                "name": "Miguel Vieira Martins",
                "affiliation": "Unidade de Endocrinologia Pedi\u00e1trica. Departamento de Pediatria. Hospital de Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisboa. Servi\u00e7o de Pediatria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Cova da Beira. Covilh\u00e3.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-3021-2843"
            },
            {
                "name": "B\u00e1rbara Barroso de Matos",
                "affiliation": "Unidade de Endocrinologia Pedi\u00e1trica. Departamento de Pediatria. Hospital de Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisboa. Servi\u00e7o de Pediatria. Centro Hospitalar do M\u00e9dio Tejo. Torres Novas.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-1618-1497"
            },
            {
                "name": "Joana Sim\u00f5es Monteiro",
                "affiliation": "Unidade de Endocrinologia Pedi\u00e1trica. Departamento de Pediatria. Hospital de Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisboa. Servi\u00e7o de Pediatria. Hospital Jos\u00e9 Joaquim Fernandes. Unidade Local de Sa\u00fade do Baixo Alentejo. Beja."
            },
            {
                "name": "Catarina Marques Duarte",
                "affiliation": "Unidade de Endocrinologia Pedi\u00e1trica. Departamento de Pediatria. Hospital de Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisboa.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-3772-1509"
            },
            {
                "name": "Br\u00edgida Robalo",
                "affiliation": "Unidade de Endocrinologia Pedi\u00e1trica. Departamento de Pediatria. Hospital de Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisboa. Cl\u00ednica Universit\u00e1ria de Pediatria. Faculdade de Medicina. Universidade de Lisboa. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Carla Pereira",
                "affiliation": "Unidade de Endocrinologia Pedi\u00e1trica. Departamento de Pediatria. Hospital de Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisboa. Cl\u00ednica Universit\u00e1ria de Pediatria. Faculdade de Medicina. Universidade de Lisboa. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Lurdes Sampaio",
                "affiliation": "Unidade de Endocrinologia Pedi\u00e1trica. Departamento de Pediatria. Hospital de Santa Maria. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Norte. Lisboa. Cl\u00ednica Universit\u00e1ria de Pediatria. Faculdade de Medicina. Universidade de Lisboa. Lisboa.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-3026-9820"
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.17559",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17559/6701",
        "publish_date": "2022-07-25",
        "title": "Estudo de S\u00e9rie de Casos sobre Terapia com Hormona de Crescimento em Crian\u00e7as com S\u00edndrome de Prader-Willi em Portugal",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17559"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: A salmonelose representa um desafio do ponto de vista sanit\u00e1rio, social e econ\u00f3mico, tanto nos pa\u00edses em desenvolvimento como nos desenvolvidos. Nos \u00faltimos anos, em Portugal, a maioria das infe\u00e7\u00f5es por Salmonella foi reportada em crian\u00e7as com menos de 15 anos. O objetivo principal deste estudo foi caracterizar, do ponto de vista epidemiol\u00f3gico, microbiol\u00f3gico e cl\u00ednico, os casos de isolamento de Salmonella em crian\u00e7as.Material e M\u00e9todos: Estudo descritivo com an\u00e1lise retrospetiva dos casos de salmonelose em idade pedi\u00e1trica, no per\u00edodo compreendido entre janeiro de 2015 e julho de 2020, num Hospital Portugu\u00eas de n\u00edvel II.Resultados: A popula\u00e7\u00e3o incluiu 63 doentes, dos quais 81% eram portugueses. A origem \u00e9tnica foi identificada em 13 crian\u00e7as, sendo a maioria africana. A idade m\u00e9dia de diagn\u00f3stico foi quatro anos (3,5 - 9 anos). Apesar do reduzido n\u00famero de casos por ano no nosso estudo (11), um ter\u00e7o destes foi suficientemente grave para necessitar de hospitaliza\u00e7\u00e3o e 13% dos pacientes foram tratados com antibi\u00f3ticos. Em 63% dos isolamentos identificou-se o serotipo: Salmonella Enteriditis (38%), Salmonella Typhimurium (22%) e Salmonella Typhi (3%). As taxas de resist\u00eancia aos antibi\u00f3ticos foram de 19% para ampicilina e 6,4% para amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e2nico e cotrimoxazol. N\u00e3o se identificaram resist\u00eancias \u00e0s cefalosporinas de terceira gera\u00e7\u00e3o.Conclus\u00e3o: Com os resultados obtidos pretendemos melhorar o conhecimento sobre as salmoneloses em Portugal e consequentemente as estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, tratamento e notifica\u00e7\u00e3o. Embora a incid\u00eancia de salmonelose tenha vindo a diminuir nos \u00faltimos anos, estas s\u00e3o a segunda causa mais frequente de infe\u00e7\u00e3o gastrointestinal na Uni\u00e3o Europeia, contribuindo para uma importante taxa de hospitaliza\u00e7\u00f5es e de uso de antibi\u00f3ticos em Portugal.",
        "keywords": "Crian\u00e7a, Febre Tifoide, Infec\u00e7\u00f5es por Salmonella/tratamento farmacol\u00f3gico, Portugal, Salmonella ent\u00e9rica",
        "authors": [
            {
                "name": "In\u00eas Filipa Mendes",
                "affiliation": "Hospital Professor Doutor Fernando FonsecaPediatrics Department. Hospital Professor Doutor Fernando Fonseca. Amadora.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-4324-3606"
            },
            {
                "name": "Sara Completo",
                "affiliation": "Pediatrics Department. Hospital Professor Doutor Fernando Fonseca. Amadora."
            },
            {
                "name": "Rita Vieira de Carvalho",
                "affiliation": "Pediatrics Department. Hospital Professor Doutor Fernando Fonseca. Amadora."
            },
            {
                "name": "Sandra Jacinto",
                "affiliation": "Pediatrics Department. Hospital Professor Doutor Fernando Fonseca. Amadora."
            },
            {
                "name": "Sandra Sch\u00e4fer",
                "affiliation": "Clinical Pathology Department. Hospital Professor Doutor Fernando Fonseca. Amadora."
            },
            {
                "name": "Paula Correia",
                "affiliation": "Pediatrics Department. Hospital Professor Doutor Fernando Fonseca. Amadora."
            },
            {
                "name": "Maria Jo\u00e3o Brito",
                "affiliation": "Pediatrics Department. Hospital Professor Doutor Fernando Fonseca. Amadora."
            },
            {
                "name": "Ant\u00f3nio Figueiredo",
                "affiliation": "Pediatrics Department. Hospital Professor Doutor Fernando Fonseca. Amadora."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.18906",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18906/15022",
        "publish_date": "2023-01-16",
        "title": "Salmoneloses em Crian\u00e7as num Hospital Portugu\u00eas: Um Estudo Retrospetivo",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18906"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: Um n\u00famero crescente de pa\u00edses tem vindo a legalizar o processo de antecipa\u00e7\u00e3o da morte. Numa altura em que a lei sobre a despenaliza\u00e7\u00e3o da morte antecipada medicamente foi aprovada no parlamento portugu\u00eas, o desenvolvimento de investiga\u00e7\u00e3o relacionada com o processo de tomada de decis\u00e3o assume crucial import\u00e2ncia. Com este estudo pretendemos avaliar se a apresenta\u00e7\u00e3o de vinhetas cl\u00ednicas altera a concord\u00e2ncia com a pr\u00e1tica de morte antecipada, comparando com cen\u00e1rios descritos de forma geral, numa amostra de m\u00e9dicos portugueses.Material e M\u00e9todos: Foi distribu\u00eddo um question\u00e1rio por m\u00e9dicos docentes nas faculdades de Medicina do pa\u00eds, para avaliar o grau de concord\u00e2ncia com a pr\u00e1tica de morte antecipada. O question\u00e1rio contemplou oito casos norma e oito vinhetas cl\u00ednicas enquadrados em condi\u00e7\u00f5es definidas na lei para a pr\u00e1tica de morte antecipada. As diferen\u00e7as foram analisadas atrav\u00e9s do teste t-Student para amostras emparelhadas.Resultados: Verificaram-se diferen\u00e7as estaticamente significativas em cinco cen\u00e1rios, com uma maior concord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vinhetas cl\u00ednicas (t = 3,46; p < 0,05; t = 2,47; p < 0,05; t = 4,28; p < 0,05; t = 3,38; p < 0,05; t = 3,66; p < 0,05). O cen\u00e1rio com maior concord\u00e2ncia foi o referente a pedidos por parte de adultos com doen\u00e7a incur\u00e1vel fatal.Conclus\u00e3o: A concord\u00e2ncia com a vinheta cl\u00ednica aumentou em compara\u00e7\u00e3o com o respetivo caso norma para a maioria dos casos de morte antecipada apresentados.",
        "keywords": "Eutan\u00e1sia/legisla\u00e7\u00e3o & jurisprud\u00eancia, Portugal, Suic\u00eddio Assistido/legisla\u00e7\u00e3o & jurisprud\u00eancia, Tomada de Decis\u00e3o",
        "authors": [
            {
                "name": "Eva Pereira",
                "affiliation": "Faculdade de Medicina. Universidade do Porto. Porto."
            },
            {
                "name": "S\u00edlvia Marina",
                "affiliation": "Faculdade de Medicina. Universidade do Porto. Porto. CINTESIS - Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Tecnologias e Servi\u00e7os de Sa\u00fade. Porto. Portugal.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0003-4808-9000"
            },
            {
                "name": "Miguel Ricou",
                "affiliation": "Faculdade de Medicina. Universidade do Porto. Porto. CINTESIS - Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Tecnologias e Servi\u00e7os de Sa\u00fade. Porto. Portugal."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.17290",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17290/14961",
        "publish_date": "2022-10-12",
        "title": "Perce\u00e7\u00f5es dos M\u00e9dicos Portugueses sobre Cen\u00e1rios de Morte Antecipada: Um Estudo Transversal",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/17290"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Introdu\u00e7\u00e3o: O objetivo deste estudo foi traduzir o question\u00e1rio Pediatric International Knee Documentation Committee (Pedi-IKDC) para Portugu\u00eas Europeu. O question\u00e1rio Pedi-IKDC foi originalmente desenvolvido na l\u00edngua inglesa e o seu construto permite a avalia\u00e7\u00e3o funcional de patologia do joelho, em crian\u00e7as e adolescentes.Material e M\u00e9todos: A vers\u00e3o original do question\u00e1rio em ingl\u00eas foi traduzida para portugu\u00eas pelo m\u00e9todo tradu\u00e7\u00e3o e contratradu\u00e7\u00e3o. Foram considerados eleg\u00edveis para o estudo pacientes com idade entre os oito e os 17 anos, com patologia do joelho. Foi implementada uma plataforma online para recolher as respostas dos pacientes, incluindo informa\u00e7\u00e3o geral demogr\u00e1fica, os question\u00e1rios Pedi-IKDC, EuroQol-5 Dimension Youth e Childhood Health Assessment Questionnaire. Foram enviados tr\u00eas inqu\u00e9ritos: no momento da avalia\u00e7\u00e3o inicial (T0), ap\u00f3s duas (T1) e dez (T2) semanas. Estes inqu\u00e9ritos seguiram as recomenda\u00e7\u00f5es da Checklist da Consensus-based Standards for the Selection of Health Measurement Instruments - COSMIN. Foram avaliadas a consist\u00eancia interna, fiabilidade, erros de medida, validade estrutural e de construto (atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o com escalas previamente validadas), responsabilidade e interpretabilidade (efeitos de ch\u00e3o e teto, mudan\u00e7a m\u00ednima importante e curva ROC). Resultados: Quarenta e sete pacientes completaram T0, 42 completaram T1 e 40 completaram T2. A an\u00e1lise factorial confirmou a unidimensionalidade da escala. O coeficiente de correlac\u0327a\u0303 o entre os itens (alfa de Cronbach) foi 0,94, o coeficiente de correlac\u0327a\u0303 o intraclasse foi 0,92, a mudanc\u0327a mi\u0301nima deteta\u0301vel foi 19,04 a n\u00edvel individual e 3,31 a n\u00edvel de grupos de indiv\u00edduos; o erro padr\u00e3o de medida foi 6,87; a mudan\u00e7a m\u00ednima detet\u00e1vel foi 18,48; n\u00e3o se verificaram efeitos de ch\u00e3o ou de teto. Mais de 75% das hip\u00f3teses testadas para a validade de construto foram aceites, demonstrando-se adequada. A variac\u0327a\u0303 o das pontuac\u0327o\u0303 es entre T0 e T2 correlacionou-se com a evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica dos participantes (r = 0,421, p < 0,05).Conclus\u00e3o: A vers\u00e3o portuguesa do Pedi-IKDC demonstrou boas propriedades psicom\u00e9tricas, sendo uma ferramenta \u00fatil na avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de pacientes pedi\u00e1tricos com patologia do joelho.",
        "keywords": "Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados da Assist\u00eancia ao Doente, Crian\u00e7a, Inqu\u00e9ritos e Question\u00e1rios, Joelho, Les\u00f5es do Joelho, Portugal, Psicometria",
        "authors": [
            {
                "name": "Raquel Rocha Afonso",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Ortopedia e Traumatologia. Hospital de Braga. Braga.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-3074-6837"
            },
            {
                "name": "C\u00e1tia Martins",
                "affiliation": "Escola de Medicina. Universidade do Minho. Braga."
            },
            {
                "name": "Paulo Diogo Cunha",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Ortopedia e Traumatologia. Hospital de Braga. Braga."
            },
            {
                "name": "Cec\u00edlia S\u00e1-Barros",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Ortopedia e Traumatologia. Hospital de Braga. Braga."
            },
            {
                "name": "Pedro Varanda",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Ortopedia e Traumatologia. Hospital de Braga. Braga.",
                "orcid": "https://orcid.org/0000-0002-7214-5773"
            },
            {
                "name": "Ricardo Maia",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Ortopedia e Traumatologia. Hospital de Braga. Braga."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.18425",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18425/6757",
        "publish_date": "2022-09-21",
        "title": "Adapta\u00e7\u00e3o Transcultural do Pediatric International Knee Documentation Committee Score para Portugu\u00eas",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/18425"
    },
    {
        "abstract": "Resumo Apresentamos o caso de um homem de 33 anos que trabalhava como canalizador e serralheiro. Apresentava mialgias e astenia, esclerose cut\u00e2nea e puffy fingers, fen\u00f3meno de Raynaud, dispneia de esfor\u00e7o e disfun\u00e7\u00e3o er\u00e9til. A presen\u00e7a de autoanticorpos espec\u00edficos permitiu o diagn\u00f3stico de esclerose sist\u00e9mica. A tomografia computadorizada de t\u00f3rax revelou consolida\u00e7\u00f5es dos lobos superiores. Ap\u00f3s extensa avalia\u00e7\u00e3o, o grupo multidisciplinar de doen\u00e7as do interst\u00edcio concluiu que o doente tinha tamb\u00e9m silicose avan\u00e7ada. Ap\u00f3s um ano, houve agravamento cl\u00ednico, radiol\u00f3gico e funcional significativo da doen\u00e7a pulmonar. O doente foi encaminhado para transplante pulmonar. A inala\u00e7\u00e3o de s\u00edlica \u00e9 a causa da silicose, mas tamb\u00e9m est\u00e1 implicada no desenvolvimento da esclerose sist\u00e9mica (s\u00edndrome de Erasmus). Embora tenham um fator de risco comum, \u00e9 raro encontrar as duas doen\u00e7as simultaneamente. Apresentamos o caso de um doente jovem em que ambas as doen\u00e7as se apresentaram de forma agressiva para alertar sobre esta associa\u00e7\u00e3o.",
        "keywords": "Doen\u00e7as Pulmonares Intersticiais, Doen\u00e7as do Tecido Conjuntivo, Escleroderma Sist\u00e9mico, Silicose",
        "authors": [
            {
                "name": "Ana Magalh\u00e3es",
                "affiliation": "Pulmonology Department. Hospital de Santa Marta. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa."
            },
            {
                "name": "In\u00eas Moreira",
                "affiliation": "Pulmonology Department. Hospital de Santa Marta. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Sofia Pinheiro",
                "affiliation": "Internal Medicine Department. Hospital Santo Ant\u00f3nio dos Capuchos. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa."
            },
            {
                "name": "Alexandra Borba",
                "affiliation": "Pulmonology Department. Hospital de Santa Marta. Centro Hospitalar Universit\u00e1rio Lisboa Central. Lisboa."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.16896",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16896/6637",
        "publish_date": "2022-05-13",
        "title": "S\u00edndrome de Erasmus: Uma Entidade Pouco Reconhecida",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16896"
    },
    {
        "abstract": "Resumo O g\u00e9nero Pandoraea \u00e9 constitu\u00eddo por bacilos Gram-negativo n\u00e3o fermentadores multirresistentes, maioritariamente isolados em amostras respirat\u00f3rias de doentes com fibrose qu\u00edstica. No entanto, em doentes imunodeprimidos e/ou sujeitos a elevada press\u00e3o antibi\u00f3tica, podem ser agentes invasivos e oportunistas. Apesar de estas infe\u00e7\u00f5es serem raras, a incid\u00eancia pode estar subestimada por dificuldades na sua identifica\u00e7\u00e3o por m\u00e9todos fenot\u00edpicos. Apresentamos um caso cl\u00ednico de uma mulher de 51 anos, com febre de novo ap\u00f3s um internamento complexo e m\u00faltiplos ciclos de antibioterapia. Nas hemoculturas colhidas do cateter venoso central e na ponta do cateter foi identificada, por espectrometria de massa, uma Pandoraea pnomenusa. A resolu\u00e7\u00e3o da febre ap\u00f3s retirada do cateter sugere uma bacteriemia associada a cateter. Tanto quanto \u00e9 do nosso conhecimento, este \u00e9 o primeiro caso reportado de Pandoraea spp. em Portugal, pondo em evid\u00eancia a necessidade de se estar alerta para a emerg\u00eancia de agentes de infe\u00e7\u00e3o multirresistentes, bem como a necessidade da sua identifica\u00e7\u00e3o precoce.",
        "keywords": "Cateter Venoso Central/efeitos adversos, Febre, Infec\u00e7\u00f5es Relacionadas a Cateter, Pandoraea pnomenusa",
        "authors": [
            {
                "name": "Susana Ramos Oliveira",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Doen\u00e7as Infecciosas. Hospital Pedro Hispano. Matosinhos. Unidade Local de Sa\u00fade de Matosinhos."
            },
            {
                "name": "Isabel Costa Monteiro",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina Interna. Hospital Pedro Hispano. Unidade Local de Sa\u00fade de Matosinhos. Matosinhos."
            },
            {
                "name": "Cristina Rodrigues",
                "affiliation": "Servi\u00e7o de Medicina Interna. Hospital Pedro Hispano. Unidade Local de Sa\u00fade de Matosinhos. Matosinhos."
            },
            {
                "name": "Maria Jo\u00e3o Soares",
                "affiliation": "Sector de Microbiologia. Servi\u00e7o de Patologia Cl\u00ednica. Hospital Pedro Hispano. Unidade Local de Sa\u00fade de Matosinhos. Matosinhos."
            }
        ],
        "doi": "https://doi.org/10.20344/amp.16176",
        "pdf": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16176/6641",
        "publish_date": "2022-05-23",
        "title": "Febre numa Doente com Cateter Venoso Central Colonizado por Pandoraea pnomenusa",
        "url": "https://www.actamedicaportuguesa.com/revista/index.php/amp/article/view/16176"
    },
    {
        "title": "Tratar Cancro na Trofa",
        "abstract": "Tratamento celulas cancerigenas na trofa",
        "keywords": "cancro, trofa",
        "authors": [
            {
                "name": "Jo\u00e3o Pedro Silva",
                "affiliation": "UMINHO"
            },
            {
                "name": "Leonor Matos",
                "affiliation": "UMINHO"
            }
        ],
        "doi": "https//cancro_trofa.pt",
        "publish_date": "2024-12-28",
        "url": "https//cancro_trofa.pdf"
    },
    {
        "title": "Tratar Cancro em Famalic\u00e3o",
        "abstract": "tratar celulas cancerigenas em famalic\u00e3o",
        "keywords": "cancro, famalic\u00e3o",
        "authors": [
            {
                "name": "Maria Miguel",
                "affiliation": "UMINHO"
            }
        ],
        "doi": "https//cancro_famalicao.pt",
        "publish_date": "2024-12-28",
        "url": "https//cancro_famalicao.pdf"
    },
    {
        "title": "Tratar Cancro em Vair\u00e3o",
        "abstract": "Tratamento de celulas cancerigenas em vair\u00e3o",
        "keywords": "cancro, vair\u00e3o",
        "authors": [
            {
                "name": "Jo\u00e3o Pedro Silva",
                "affiliation": "Universidade do Minho"
            },
            {
                "name": "Maria Miguel",
                "affiliation": "Universidade do Minho"
            }
        ],
        "doi": "http//cancro_vairao.pt",
        "publish_date": "2025-01-02",
        "url": "http//cancro_vairap.pdf"
    }
]